MATE + GRoeN: ING

IST DIE HOoLLE

Wolfgang Krüger Verlag

Fürmeine Schwestern Patty, Lisaund Maggie sowie Mark, meinen Bruder
Tausend Dank an Wendy Wolf und Helena Franklin bei Pantheon Books
Lynda Barry ist die Funk-Queen westlich der Rockies!

Work is Hell erschien ursprünglich in leicht veränderter Form im Verlag Deborah Caplan
& Associates (1985) sowie 1986 im Verlag Pantheon Books, New York

Copyright © 1985 Matt Groening

Deutsche Ausgabe:

Copyright © 1990 S. Fischer Verlag GmbH, Frankfurt am Main

Übersetzt und gelettert von Alexandra Bartoszko, Wiesbaden

Druck und Bindung: Clausen & Bosse, Leck

Printed in Germany, 1990

ISBN 3-8105-0829-2

LEBEN IN © Tg
DER HOLLE OROENING

LEBEN IN DER HÖLLE: EINFÜHRUNG

WAS IST "LEBEN ORAMATIS PERSONAE WIE, ZUM TEUFEL,
N DER HÖLLE? N= Srna MEI ee) SPRICHT MAN
¢ OHR RUHIG AN-
OHREN RICHT (CH OES, HR | DEN NAMEN OES
EIN AMOSANTER, | a CARTOONISTEN AUS?
LAPPISCHER °, =
KLEINER mat
COMIC-STRIP '‘sré'ni
MIT DIVERSEN Pay grenng
GROBOEZEICHNETEN / 5 =n TIP: NACHNAME
: - REIMT SICH MIT
BINKY SHERA BONGO AKBAR K JEFF " TRAINING”
WARUM SO EIN HELD VON "LEBEN = BINKYS UNEHELICHER BRODER ODER LIEBENDE,
FINGTERER IN DER HÖLLE" Se at chon. | Sonn, MÖGLICHERWEISE BEIDES | KANN DER CARTOONIST
KLEMMT DEN SCHWANZ AUßGER HASEN NOCH
TITEL? EIN, WENN GEPIESACKT. Av NOCH ENTFREMDETER Ne DEE SIE UBER H EN?
ALS ICH IHN MIR ) ALS BINKY. ANDERES ZEICHNEN:
AUSDACH BESONDERE KENN BESONDERE KENN- BESONDERE KENN-
TE, WAR ICH} ZEICHEN : ZEICHEN : IM BESONDERE KENN ZEICHEN: FEZ, ABER JA DOCH
GERADE NACH LOS STARKER USE RBIB WESENTLICHEN BINKY SEE TE MEICH BEIDE AUGEN AUF
ANGELES GEZOGEN STARKER VEEREI, IN WEIBLICKER AUSGABE | Corp? ' DERSELBEN KOPFSEITE | OY, fa
WAS SCHMUNZELFAKTEN (BER | KANN DER orze (\) 20m
SIND DIE LEBEN IN DER HÖLLE" CARTOONIST 5
HAUPT THEMEN
. HISTORISCHE BINKYS BINKY MIT I mensch
VON wouter IN WILLIAM MAKEPEACE THACKERAYS GESCHLOSSENEN -
IN OER HOLLE ROMAN JAHRMARKT DER AUGEN ZEICHNEN? SIEHT DER CARTOONIST
2 LIEBE EITELKEITEN (1848) KOMMT BINKG IN IRGENDEINER
| EINE RANDEIBOR Namens VO) ENTSCHEIDET IHR \ \ WEISE ÄHNLICH?
di SEX ” KAUM
IN DEM FILM THE LIGHT THAT FAILED o-£© HATTET IHR'S GEWUßT ?
ox ARBEIT (1339) HAT RONALD COLMAN
EINEN HUND NAMENS BINKY . \ ICH HEIRE Te
CH HA
<7 Top AN BINKY EIN OHR, DAMIT
Co IHR MICH NICHT MIT /
IN DER ZWEITEN HALFTE N
da ULK DES 20. JAHRHUNDERTS GAB CN. GK VER, SA
ES EINE BELIEBTE BADEMODE, 2
DEN SOGENANNTEN NICHT BLINKY,
ANMERKUNGEN BINKINI. el DIN
ODER SNO0PY $ SELBST-
PORTRAT
STECKT IN DEINE TAGE
LEBEN IN DER SIND N SCHÖNEN CC
HOLLE" EINE GEZAHLT Sa TAG NOCH
PHILOSOPHIE ? —— oe
OH, MAIS oui ALS DO ATER ) a |

LEBEN IN
DER HÖLLE

©1985 BY
MAH

CARTOON-
MINISERIE REIN

GRIENING
SCHNELL-- KAPITEL 1: ZU HEFTIGES
( CeANG DER ARBEIT KICHERN
\ Buck \ST DIE QR AN AN DEN % ER DIESEN
DIESE PUTZIGE, m 7 MIC-STRIP KONNTE
Jog (Küken) | | HOLLE FEIND / Vo! ng) Zo NORZEITIGER

ENTLASSUNG FOHREN

To

FRAGEN

WAS WILL ICH SEIN, FALLS ICH
ERWACHSEN WERDE? WARUM SOLLTE
IRGEND JEMAND AUSGERECHNET MICH
EINSTELLEN? WAS IST, WENN ICH DEN
FALSCHEN BERUF WÄHLE? WAS IST, WENN
MIR MEIN JOB NICHT GEFÄLLT ? WIESO
HAB ICH IMMER SO'N PECH? WIE KANN
ICH'S ZU GELD BRINGEN? MUß DAS

PHYSIOGNOMIE DER ARBEIT

\ \ \

MERKWORDIGES GEFÜHL, UNTERDRUCKTE
DAR DIE ZEIT SCHLEICHT woT
STECHENDE

\ LEBEN AN DEINEN
a NORUBERZIEHT

UND DOCH DEIN =

KOPFSCHMERZEN

LESEN. MERKEN. ABHEFTEN.

SPRICHWORTER zur ARBEIT

DA DRAUßEN IN DER
WELT HEIßT ES: FRI,
VOGEL, ODER STIRB

Zur Arbeit gegangen.
Heimgekommen.
Ferngesehen.
Schlafen gegangen.

Zur Arbeit gegangen.
Vorschuß geholt.

Heimgekommen.
Mich "besoffen.

LEBEN SO ANSTRENGEND SEIN? WANN Pe GLASIGER > (7% ZEIT IST GELD
IST KAFFEEPAUSE? WARUM ICH? BLICK “
ANTWORT: ZURÜCK AN DIE ARBEIT! WE RK SCHNUPFEN OHNE ERFAHRUNG KEINE
— JO4 = ANSTELLONG, UND OHNE
N E TBE R H tg | MONDGEROCH (>) ANSTELLONG KEINE ERFAHRUNG
U N H LIC E ARBEITS- X GEHALTSERHÖHUNG? SIE KÖNNEN
PERMANENTE A“ FROH SEIN, DAR ICH SIE NIC
"A DU BRAUCHST En MN « HANGESCHULTERN A: RAUSCH BE HT
0 0} : .
> v Kreuz \/ ; JOCKEN IM HINTERN SP ZORLCK AN DIE ARBEIT!
23 =
EINEN LOHN DER AR BEIT
(Y) samen
20) = DU BIST NICHT ALLEIN
qi 06106 NEBENAN DENKT MAN
HEIBEN, DZ GENAU WIE DU.
VERKOCHTEN GEHALTSSCHECR- N
KAFFEE ICH WEIR 2
KREBSERREGENDEN RD ANG CH we
SURSTOFF Nga = HERR Bas MN - IN DIESEM
(FÜR KAFFE DE So GOLD LADEN NOCH
FREE) ~— = EWIGE ICH WEIR AUCH NICHT, WIE
EIN BREITES LACHELN DET Cs =o, RUHE LANG DU DICH IN DIESEM
LADEN NOCH HÄLTST |
TAGE BUCH Aetvestanden. jo estanden. | Aufgestanden.
EINER /S Zur Arbeit gegangen. Zur arbeit gegangen. Zur Arbeit gegangen. UND DENK DRAN:
; Heimgekommen. Heimgekommen. Heimgekommen. 'S D R
WE RKTÄTI GE N Ferngesehen. Ferngesehen. Ferngesehen. WE N N |
Schlafen gegangen. Schlafen gegangen. Schlafen gegangen.
HL — NICHT KANNST DU SL
DO FR SA <0 JA GEHEN
Aufqestanden. Aufgestanden. PA AT >

Keine Erinnerung Keine Erinnerung

~~

ALS NÄCHSTES: MEHR DESGLEICHEN

LEBEN IN
DER HOLLE

@1985BY

ler oe |
Ne IST DIE || IST DIE |] 18
KAPITEL 2: HÖLLE {| HOLLE|| H(
1 Taree | ArBEIT | ARBEITI(AR
ORBERE TUNG AUF Nr IST DIE || ıST DIE || ıST DIE |] 18)
) HÖLLE || HÖLLE HÖLLE | H
1 TarBeıt || arBeıt (ArBeit[(ARBEIT(TAR
= DEN ERSTEN Joß ATS IST DIE {| (ST DIE || 1ST DIE [| IST DIE IST
N: HÖLLE | HÖLLE || HÖLLE || HOLLE || HC

RN

N

WER LÄNGER LERNT,
HAT MEHR VOM LEBEN

| = WIE OFT HAST DU DIESEN

WEISEN ALTEN SPRUCH SCHON GEHÖRT?
BESTIMMT ZUR GENÜGE. UND DAS NICHT
OHNE GRUND.

DIE SCHULE TUT DIR GUT. DIE SCHULE IST
WICHTIG. DIE SCHULE BEREITET DICH AUFS
LEBEN VOR. ÜBER LANGE ZEITRÄUME
IN SAUBEREN REIHEN STILLZUSITZEN UND
DABEI GENAU DAS ZU TUN, WAS MAN VON
DIR ALS SCHULER VERLANGT, BEREITET
DICH DARAUF VOR,UBER LANGE ZEITRÄUME
IN SAUBEREN REIHEN STILLZUSITZEN UND
GENAU DAS ZU TUN, WAS MAN VON DIR ALS
ERWACHSENEM VERLANGT.

UND DENK DRAN :

WER SO LANGE WIE MÖGLICH
DIE SCHULBANK DRÜCKT,
IST DEM ARGSTEN ARBEITSFROST
(VORERST) ENTRÜCKT

MACH DICH AUF
ENTTÄUSCHUNGEN GEFABT

BIN MIT DER INVENTOR
DES GANZEN LAGERS
FERTIG ,CHEF

HMMM...
PAAR XP- 13er
FEHLEN. ZÄHL

LIEBER ALLES NOCH
MAL NACH

er

GENAU. ARBEIT IST NICHT NUR KIES

UND PRAMIEN . ZUWEILEN KANN SIE

FRUSTRIEREND, ENTWORDIGEND UND

GERADEZU LASTIG SEIN. WEIRT DU,

WAS TOP-ONTERNEHMER DAZU MEINEN?

“DEIN PECH,KOMPEL .” DENK MAL
DARÜBER NACH.

HALTST DU DEINE ANSPRÜCHE WINZIG KLEIN,
KOMMST DU DURCHS LEBEN OHNE WIMMERN UND SCHREIN
XO —— —————

‚© | WELCHE ART
VON ARBEIT

WILLST ov WIRKLICH
FÜR DEN REST DEINES
LEBENS VERRICHTEN ?

NIMM DIESE FRAGE NICHT AUF DIE LEICHTE
SCHULTER. DIE ANTWORT KÖNNTE SICH SEHR
WOHL AUF DEIN GESAMTES
LEBEN AUSWIRKEN.

MACHT ES DIR SPAR,ENDLOSE
KOLONNEN STUMPFSINNIGER
ZAHLEN ZU ADDIEREN, ODER
STELLST DU DIR UNTER EINEM
ANGENEHMEN ZEITVERTREIB
EHER DAS WATEN DURCH
EIN MEER VON BÜROKRA-
TISCHEM GELABER VOR?

EIN FASZ|-
NIERENPER
VERMERK

J | MAGST DU UNENDLICH
GEISTLOSE , SCHWERE
KÖRPERLICHE ARBEIT,

7 ODER MÖCHTEST DU LIEBER
JAHRZEHNTELANG HINTER

EINEM SCHREIBTISCH
HOCKEN, WAHREND
DEINE ARTERIEN HART
UND DEINE MUSKELN
WABBELIG WERDEN?

MÖCHTEST DU IN EINEM
BÜRO VOLLER ZWIE-
LICHTIGER VERBITTERTER
NERVENBUNDEL ARBEITEN
ODER DICH LIEBER
ALLEIN IN EINEM
FENSTERLOSEN KABUFF
OHNE ABLENKUNG
UNTER DEM AUGE EINER
OBERWACHUNBGSKAMERA
ABRACKERN ?

NACHTLICHT
GESEHN?

40, DAS VERGNÜGEN IST

NORBE!
a MACHT ES DIR SPAR,
DIE Woe | bres VON MEHREREN KLEINEN
Syl CHEFS TYRANNISIERT
(} ZU WERDEN, ODER
WÜRDEST DU LIEBER VON
EINEM GROBEN CHEF
TYRANNISIERT WERPEN?

BIST DU BEREIT, ALL
DEINE WILDEN JUGEND-
(| TRÄUME OND KUHNEN
ZUKUNFTSPLANE FUR

EINEN LANGWEILIGEN),
ABER SICHEREN JOB
AUFZUGEBEN, ODER
MÖCHTEST DU LIEBER
AUF DEN AUSVERKAUF
DEINER PERSON
VERZICHTEN UND

STATT DESSEN DEN
REST DEINES LEBENS
MIT ZUKUNFTSLOSEN
ERSATZJOBS VER-
PLEMPERN — IN DER
DURFTIGEN HOFFNUNG
AUF EINE WUNDERSAME
WENDE DEINES
SCHICKSALS ?

WENIGSTENS
BIN ICH NICHT
NUR IRGEND-
WIE GLÜCKLICH,
IRGENDWIE ,
NAJA...

DAS "GEHEIMNIS ©
‘> DES; ERFOLGS

Tas

© SUCH DIR EINEN JOB |

(2) SUCH DIR EINEN BESSEREN JOB.

(3) SUCH DIR EINEN NOCH
BESSEREN JOB .
WENN NOTIG, WIEDERHOLEN

+

ALS NÄCHSTES: DIE 9 TYPEN NON CHEFS

LEBEN IN
DER HÖLLE

MM |
GCRLoeN )N (=

\

NRSEIT
HöLLE-

KAPITEL 3

DIE 9 TYPEN
VoN CHEFS

HE, MAX! SIEH
DIR MAL DIESEN ‘
AL BERNEN COMIC UBER
BANALE ANGSTE
AM ARBEITS- J
PLATZ AN

JI

> Eo

"DER ZORNIGE
DRACRE"

ICH BEZAHL SIE
NICHT FURS DENKEN.

ICH BEZAHL SIE,
DAMIT SIE SICH UNTER
MEINEN TOBSOCHTS- |
ANFALLEN
WINDEN

AUCH BEKANNT ALS: DER GORII.LA,DER DAMPFTOPF,
MIESEPAMPEL , DR. GRIESGRAM , OLD FEUERSCHNAUB
VERHALTENSTIPS: VERSTECKEN, IM KOLLEGEN -
KREIS ÜBER IHN/SIE LASTERN

"DER ROBROTER

URE 10-MINUTEN -
PAUSE ST IN
5 MINUTEN OM

AUCH BEKANNT ALS : DER /DIE BGROKRAT[IN DAS
DING MIT DEM RONTGENBLICK ‚DIE LEBENDE. MUMIE,
DER WACHHUND, EISMASCHINE , ZOMBIE (00ER ZOMBINA)
VERHALTENSTIPS : JEDES GEFÜHL VERBERGEN
WARNUNG; ANSTECKUNGSGEFAHR

NOM PLANETEN X“

"HERR WISCHIWASCHI"

3 ACH JE, DAS WEIß
ICH JETZT NICHT. DA
MOP ICH WOHL NOCH |

ETWAS DRÜBER

NACHDENKEN.
TIA, (CH Waa Arm nn
NA, Am a

AUCH BEKANNT ALS: DINGSDA,0LD WABBEL,
DIE QUALLE, DER WASCHLAPPEN, DER PAPPKAMERAD
VERHALTENSTIPS: IN WATTE PACKEN
WARNUNG: WIRKT EINSCHLÄFERND

TUN SIE IHRE ARBEIT, DANN
ERLEBEN SIE IN 12 BIS 24

WARNUNG: IST DOMMER ALS ERISIE AUSSIEHT
MONATEN VIELLEICHT
\ EINE ÜBERRASCHUNG

"DER GLATTE
BK

AAL
AUCH BEKANNT ALS: DER MANIPULATOR,
DER LOGNER, DAS SCHLITZOHR, DAS GENIE

VERHALTENSTIPS: RETTE SICH, WER KANN
WARNUNG : ER/SIE IST ÜBERALL.

SEIEN SIE STILL, OND AN

"DER GROßE UNBEKANNTE"

\

Naa?

IST
|

AUCH BEKANNT ALS: DER LAVERNDE UNBE-
KANNTE , DER UNBEKANNTE SCHLEICHER, MR. X

VERHALTENSTIPS : AUFPASSEN UND ABWARTEN
WARNUNG: BEAT, WENN GESTELLT

"DIE SPOCKENDE
KOBRA "

{ OUTEN MORGEN )
oa

WAS FUR'N SCHEUR-
LICHES HEMD
WIEDER MAL
TYPISCH
ACH, opE HOCH

AOCH BEKANNT ALS: DIE SCHNIPPKROTE, DIE
BRENNESSEL, DIE GIFTSPRITZE, ACH-DU-SCHRECK

VERHALTENSTIPS : (STUMM)VOR WUT KOCHEN
WARNUNG: DU KÖNNTEST PLATZEN

NL "DER GEILE

BOCK“
:@ ° VERGESSEN WIR MAL DIE ARBEIT
LT UND ENTSPANNEN UNS EINFACH

WIE WAR'S MIT 'NEM

KLEINEN DRINK?
DAS KÖNNTE IHRE WAR JA NDR R
GROBE CHANCE SEIN SCHERZ .BERUHIG
DICH DOCH, MADEL
AUCH BEKANNT ALS: KOTZBROCKEN, DER ALTE
DRECKSACK , SCHLE!MBEUTEL ,DER SCHÖNE SATAN
VERHALTENSTIPS: ABWIMMELN

WARNUNG: KÖNNTE ZU KÜNDIGUNG ODER -
NOCH SCHLIMMER - EHE FÜHREN

"WUNDER -
CHEF"

EINE ERFREULICHE
MITTEILUNG,
LEUTE.

INFOLGE EINES
SUPERJAHRES VOLLER
SPAß UND PROFIT
GIBT'S FÜR EUCH ALLE
MORDSPRAMIEN UND
EINE SAFTIGE
AUCH BEKANNT ALS:\ GEWINNBETEILIGUNG!
DAS-GIBT'S-DOCH-NICHT,
GOTT, HERR VOLLKOMMEN, IRRER TYP (ODER TYPE)
VERHALTENSTIPS: WIRF ALLE BEDENKEN UBER BORD

WARNUNG: KÖNNTE "DER SLATTE AAL" IM SCHAFSPELZ SEIN

" DAS PSYCHOTISCHE BOR-
MONSTER AUS DER HÖLLE”

WAS AN DEN ol
KOPF (WERFE.-

AUCH BEKANNT ALS:
DIE TOBENDE BESTIE, DER CHOLERIKER,
ACHTUNG - GEFAHR, JAWOL L- CHEF-SOFORT-CHEF

VERHALTENSTIPS : KOPF EINZIEHEN, AUF HERZINFARKT HOFFEN
WARNUNG: PAR AUF, DAB ES DIESEN COMIC NICHT SIEHT

LEBEN IN
DER HÖLLE

© 1985 8Y
M AT
GRoenN ING

ARBEIT

KAPITEL 4 -

vIE 81 TYPEN

BINKY SCHURT SCHON WIEDER

DIE UNZUFRIEDENHEIT DER
ARBEITER,CHEF

SUPERMANN
sy = -
— ~~

SCHICK
I DEN KLEINEN
—_— PL MAL REIN
=D oN ANGESTELLTEN 2
v5 4 Hin ry ’
res, ER = 4 5 EO
- = KNATSCH - A \
DER FALSCH - DIE KALORIENFREIE- DER/DIE LACHELNDE | DER LACHELNDE SCHLEIM ! DER RASSISTISCHE- DER NEFFE
PFEIFER KAUGUMMI-KNATSCHERIN KICHERTANTE \DEENKL.AUER/IN | HINTERROCKSLER | STIEFELLECKER | WITZE -REIRER DES CHEFS

Xe 5804 Jo;
DER VERKATERTE | PER STEINGESICHTIGE | DER MOTZKOPFIGE DER SCHWEINSAUGIGE | DER MUFFIGE DIE DER FROHLICHE | DER DIE GEPLAGTE
BUROBOTE VIZE - DIREKTOR | BUROVORSTEHER DAOERSCHMOLLER | EINFALTSPINSEL | BIENENKONIGIN HANSWORST WIRRKOPF TELEFONISTIN
a AN ED NE
BA DER UNGLUCKLICHE | > DE . DER
DIE SEKRETÄRIN COMPUTER - DAS TURANRISCHE DER AUFGEBLASENE| DER KUHÄUGIGE | PER NAMENLOSE | DER HÖHNISCHE DIE MORRISCHE USGESTOßENE
AUF DAUER DIÄT TECHNIKER WURSTCHEN WATSCHLER PRAKTIKANT ABLAGEMENSCH NORGLER AUSHIL FSSEKRETARIN
I ° 0 © Li RF,
U 0
DER ToDUNGLUCKLICHE . DER PREC VOR x
DIE FROSTIGE KOPIERMASCHINEN- | DER HEIMLICHE (DER UN-HEIMLICHE | "0 BRABBELNDE | DER BRULLENDE [DER INKOMPETENTE| DER LEIDENDE ] DER ORERTRAGLICHE
CHEFSEKRETARIN En SUFFKOPF SUFFKOPF HAUSMEISTER | ABTEILUNGSLEITER MANAGER NICHTSTUER | BÜRO-KLUGSCHEIBER
Jr is Ja
: "i © a
— U A
Gp = NN =
DER 5 A
DER FORSCHE DER IRRE SELGSTMORDGEFÄHRDETE DIE SCHIKANÖSE | DAS BLOBE RADCHEN | DAS QUIETSCHENDE | DER SCHLITZOHRIGE | DER VERKRACHTE
HANDELSVERTRETER | HANDELSVERTRETER | HANDELSVERTRETER | VERKAUFSLEITERN | IM GETRIEBE RAD DIEB STUDENT PER SKLAVE |
“gg ~ (ut
\ (1 fk
PE “I 22 Cems 2
vel SN ( ) N
DER ANONYME DER JUNGE DER JUNGE DER JUNGE DER SPION DER NERVOSE DER BELLENDE | DER KNURRENDE DER BEKIFFTE
SCHMAROTZER HOFFNUNGSVOLLE | HOFFNUNGSLOSE HABERFOLLTE DES CHEFS BUCHHALTER LAGERNCRSTEHER | LAGERARBEITER LAGERARBEITER |
\3 -
os © s5¢ | —
u a IN - x
As > — ~~
DER ZITTERNDE | DER VERBITTERTE | DER DER UHREN- E ar: DER JERKIEA ENE | HERR >
NEULING OLDTIMER BUROSPITZEL BEOBACHTER TAGTRAUMER BOMMLER FANATIKER HONDEATEM
NV Asset N / Y_ Lo
SR > neh = 0% KO
d\e=— N q er a
DIE FRAU, DIE SICH DER GRÄBLICHE DER MECKERNDE DIE GROBKOTZIGE DER BRABBELNDE Armee
DIE MODE PUPPE SKANDALOS KLEIDET | TOUPETTRAGER | GESCHÄFTSFÜHRER | NUMMER ZWEI NARR rE DER INTRIGANT |
9, r~
N AA KLEB
& ES DEIN
a XT \ s/ N N FOTO
. y DER SEIN LE
DER SCHWE(GSAME DER NETTE KER ) } DIE IRGENDWIE | DER BENEBELTE | DER SCHAOMENDE | DER KOPFWEH- ERT RODE So HIERHER
MOFFEL - KERL | DAS NETTE MADEL| UNZUFRIEDENE GEFOLOSMANN ZAHNEKNIRSCHER MAGNET FAULPELZ

DER HÖLLE

KAPITEL 5?
WIE MAN MIT ALL DEN SIMPELN | | ©:

AN SEINEM BEKNACKTEN .
ARBEITSPLATZ AUSKOMMT 51 a
om

GEHALTS-
ERHÖHUNG?

WARUM VERSUCHST DU
NICHT WENIGSTENS, TEAMGEIST ZU
ENTWICKELN?

[ICH SIE NICHT
RAUSSCHMEIRE .
ZURÜCK AN DIE

HALT DEINEN CHEF | SEI DER PERFEKTE | WIE MAN EINEM KOLLEGEN SEINE |
MIBBILLIGUNG ZEIGT, OHNE

BEI LAUNE ANGESTELLTE DIREKT ETWAS ZU SAGEN
AUCH CHEFS HABEN IHRE BEDURFNISSE. ES UB FOLGENDE SÄTZE, BIS DU SIE OHNE WERD STEIF WIE

IST IHNEN Z.8. EIN BEDÜRFNIS, DICH ZU BE - NACHZUDENKEN AUFSAGEN KANNST. EIN BRETT. WENN
LEIDIGEN, DICH ZU ERNIEDRIGEN, DICH WIE EIN \ ERISIE SICH NAHE RT

KIND ZU BEHANDELN UND DICH VOR DEINEN 7
ICH DENK ICH BIN FOR EINE POLITIK. X

ARBEITSKOLLEGEN ZUR SAU ZU MACHEN. .

NIMM'S NICHT PERSÖNLICH. DU MOBT NUR BENTHIC! (DIE DIE REICHEN BELOHNT OND)L) SCHORZ DIE LIPPEN,
LERNEN, DEINE GEPANKEN ‚ GEFÜHLE, AN - BER u c Kr CH DIE ARMEN BESTRAFT
SICHTEN, HOFFNUNGEN UND AMBITIONEN AS NA

SEI PLÖTZLICH GANZ
VERTIEFT IN DEINE
ARBEIT.

ZIEH GANZ ABRUPT LUFT DURCH DIE NASE

ICH MACH MIR
NICHTS AUS KUNST

ZU VERBERGEN, DANN WIRD'S SCHON GEHENS p

WENN DER CHEF BROLLT, DENK EINFACH AN (9

DIE ZUKUNFT: $7 ? ODER MUSIK 5— EIN, WAS EINEN SUBTILEN, ABER UNMIB-

TC ODER BUCHERN VERSTANDLICHEN SCHNAUBEFFEKT ERZEUGT.
ICH MAG DIE VERLAR DEN RAUM, ALS HÄTTEST DU
SN Oo HUOMMELN IN DER HOSE .
‘INAS | 9° DINGE, WIE VS ICH FIND
| zn 75) SIE SIND | DIE WITZE DU KANNST DIE LAUNE

DES CHEFS

a | © GUT A
i TEIL DEINE FREODEN

MAGST DU

ANDERER BEEINFLUSSEN

ICH HAB 'NE "ICH BIN EBEN
GEHALTSERHÖHUNG ZURÜCKGESTUFT
GEKRIEGT! WORDEN

WIE MAN DAS LEERE
GEWÄSCH SEINER KOLLEGEN
DECHIFFRIERT

V Ws yw)
0

WENN SIE SAGEN : MEINEN SIE WIRKLICH:

( DU SIEHST

HEUT MORGEN SO
FRÖHLICH AUS

JUNGE, DER CHEF
HAT DICH JA GANZ
"SCHON ANGESCHISSEN

HA HA HA
HA HA Hg

a ZUSAMMENFASSUNG:
=) [==
RESCHMAG, >» | DEIN CHEF IST
59

CEC ly JENTLASSEN DEINE KOLLEGEN SIND

JE, 5 Al NICHT GANZ DICHT

AM BESTEN , WIR \) a a
TREFFEN UNS IN EIN
PAAR JAHREN ZUFÄLLIG L O- | SO LANGSAM PART
AUF DER STRAßE UND IN | DO INS BILD
KENNEN UNS NICHT
MEHR 0 ((

MACHT'S GUT,
ALLERSEITS!
SCHÖNEN FEIER-
ABEND! BIS
MORGEN /

AS, ZUM TEUFEL, VA NICHT GANZ DICHT
SS TEIL DEIN LEID

DAS IST 4

HART. = )

© 1985 59
matt
GROENING

KAPITEL ©;

WIE ÜBEL IST DEIN
JOB DENN GENAU?

/

NUR EINER VON EUCH MUB HEUT

GUTE NACHRICHTEN, JUNGS.

ÜBERSTUNDEN MACHEN
JUCHHU//!

MINUS GRADMESSER
FOR DEINEN JOB

ZUTREFFENDES ANKREUZEN. BENUTZ
DEINEN EIGENEN BLEISTIFT. DIESEN
TESTBOGEN BITTE NICHT ZERKNÜLLEN.
ES IST NUR EIN CARTOON.

(0) ARBEIT MIT 6EFÄHR-
LICHEN, GIFTIGEN
CHEMIKALIEN

(ARBEIT MIT GEFÄHR-
LICHEN, GIFTIGEN
KOLLEGEN

1. GESUNDHEIT

6. KOLLEGEN

5. SICHERHEIT

(7 PAMOKLESSCHWERT
DER KÜNDIGUNG APs
ENTLASSUNG STANDIG
OBER DEINEM KOPF

[OL ACHERLICHE
GESUNDHEITSVORSORG
(3 FEHLENDE ALTERSVERSORGUNG
J DÖRFTIGE FINANZIELLE ZULAGEN

KOLLEGEN

() BOSHAFTE

(7 ARBEIT
STAPELT SICH,
815 DIR DIE BIRNE B=
PLATZT

Ä [| KOLLEGEN NOCH

NN See | ——
=| "7. LANGEWEILE
— 0 JOB ERFORDERT

[] Muß GESCHAF-
TIG AUSSEHEN,
WENN NICHTS
ZU TUN IST

TJ HIRN

VERKOMMERT
DURCH NICHTSTON

KOLLEGEN

VERKORKSTER
ALS DU SELBST

DAS HIRN EINES
TRÄGEN AFFEN

4 ZEITDRUCK

[1 MUA ZU SCHNELL ARBEITEN
OO mop ZU LANGSAM ARBEITEN
OMmup WIE
EINE MASCHINE
ARBEITEN

[J HAB KEINE
ZEIT, DIESEN
TEST FERTIG
ZU MACHEN

WENN'S DIR
NICHT

KENNST DU DEN
8. DER CHEF UBER DIE BLODE
U) SAGT NICHTS FRAU AM
(OQ STARRT
(CJHAT ADERN AUF

DER STIRN, DIE
DROHEND PULSIEREN

0) ERZÄHLT
GRABLICHE WITZE

(ZERSTÖRT FOR SEIN LEBEN
GERN DIE KLEINEN FREUDEN,
DIE DIR DAS LEBEN NOCH BIETET

DKÖNNTE MIT SEINEM MUNDGERUCH

2| (HÄNGE -

ZWEI ARMEEN NIEDERSTRECKEN Dae net [J WARUM ICH?
i UNS FRO
NN NOR...
9. HOFFNUNGSLOSIGKEIT U WENN NOR...
CO) KEINE HOFFNUNG| HE--BÜROSCHLUßB WAR GOTT HAßT
AUF BEFORDERUNG | on HEIM I a Hl MICH
KEINE HOFFNUNG |= =|1§
LAF GEHALTS- = {0 J [OJ Was, _,
ERHÖHUNG EE = & SOLL'S:
[) KEINE HOFFNUNG ES
AUF HORIZONT- [DIE ARBEIT LÄUFT 6? OND ?
ERWEITERUNG [DIR NICHT DAVON. - LIWEN JUCKT'S? Cina ono 2

11, PHYSISCHE PROBLEME

SCHULTERN

0 KREUZ-
SCHMERZEN
MUND TROCKEN

WIEN KNOCHEN

(J ERBRECHEN
OD Too

J KEINE HOFFNUNG AUF LOCK

[] ARBEIT ER - [] KEINE HOFFNUNG AUF ENTRINNEN
SCHEINT SINNLOS / N 13. LEBENSPHILOSOPHIE
0B VERLANGT,
108 ver. Ar 6 10. PSYCHISCHE PROBLEME ES FOLGEN ZWEI AUSSAGEN.
ROUTINEARBEITEN IMMER [7] CHRONISCHE EIR DERZATOE AN: DIE
UND IMMER WIEDER UND LLONG AM NACHSTEN KOMMT.
IMMER WIEDER UND IMMER (J BITTERER
WIEDER UND IMMER WIEDER ZYNISMUS LJELEND LIEBT GESELLSCHAFT
UND IMMER WIEDER UND . |
IMMER WIEDER UND IMMER U) HOHNISCHE LI DIE GESELLSCHAFT LIEBT
WIEDER UND IMMER WIEDER HABERFULLTHEIT ELEND
UND IMMER WIEDER UND (J SO APATHISCH, —
IMMER WIEDER UND IMMER DAR DU DIESEN AUSWERTUNG

WIEDER UND IMMER WIEDER
OND (IMMER WIEDER UND
IMMER WIEDER UND IMMER
WIEDER UND IMMER WIEDER
OND IMMER WIEDER UND
IMMER WIEDER UND IMMER
WIEDER GEMACHT WERDEN
MÜSSEN, BIS DU NUR NOCH
SCHREIEN KÖNNTEST.

[J DAS LEBEN IST NUR EIN TRAUM

COMIC IN DEINEM ABGESTUMPFTEN
HIRN KAUM REGISTRIERST

[_) SO KURZ VORM DURCHDREHEN,
DAB DU ÜBER DIESEN COMIC
IN FREODLOSES GELÄCHTER
AUSBRICHST UND ZUCKST WIE

*KEIN KASTCHEN ANGEKREUZT: DU
HAST MÖGLICHERWEISE EINEN GUTEN
JOB, ABER DU KANNST SICHER SEIN,
DAß DICH ALLE ANDEREN HASSEN.

eEINIGE KASTCHEN ANGEKREUZT :
VIELLEICHT SOLLTEST DU DICH NACH

EIN BAR IM AMEISENHAUFEN

EINEM BESSEREN J0B UMSEHEN.
eALLE KÄSTCHEN ANGEKREUZT: KOPF HOCH

LEBEN IN
DER HÖLLE

©1985 8Y
MATT

2
? .
?
(=
¢

' ?

ERHÖHUNG BEkgy,,

ER SICH BEI DER BEMUKUNG dap
Om

SELBST ERNIEDRIGT

GROENING
LUSTIGES "ARBEIT-IST- WELCHES FRÜHSTÜCK . ? ? > > >
DIE-HOLLE" QUIZ GIBT DIR MEHR KAPITEL 7: ©} (74 2 ODER ’
| MAN EI (— DIESES? >;
k DIESES? 2? > WIE . NE GEHALT. 7 > , ; > i

NICHT
VERGESSEN

? :
(se NICHT BESCHEIDEN)

WERD
( BRÖLL NICHT ) NICHT FRECH

WINSELE NICHT ) HEOL NICHT

V

)

HAUT'S BEIM ERSTEN V
MAL NICHT HIN ‚HAU DIR ze
GLEICH WAS SORES RIN. @

J

en a SIE MEINEN ,
NICHTS AUS, SIE WOLLEN NOCH
EIN PAAR MEHR GELD”?

WAS IST EIGENT-
LICH MIT IHNEN LOS?

WOLLEN SIE MIR
DEN TAG VER-
SAUEN? |

ANTWORTEN,
DIE DO

ZWEIFELLOS ©|
BEKOMMEN
WIRST

ICH SOL.LTE IHNEN

ICH BIN IHNEN AUF
GNADE UND UNGNADE
AUSGELIEFERT

a |

KLAR BIN (CH LOYAL
ICH BIN SO LOYAL,

SIE NEIN SAGEN

/ DONNERWETTER,
VON IHREM STAND -
PUNKT AUS HAB
ICH'S NOCH NIE
BETRACHTET. WAS
BIN (CH DOCH

FOR'N EGOIST

WENN SIE MIR
DAS GELD NICHT
GEBEN, WIRD'S

ICH KOMME

WEGEN EINER
DAB ICH MIR NICHT GEHALTS- |
MAL’'N ANDEREN 3
JOB SUCHE, WENN ERHOHUNG,

CHEF SEHR WITZIG.

OND JETZT ZURÜCK

AN DIE ARBEIT |

EIGENTLICH FRISTLOS
KÜNDIGEN, ABER
WENN SIE DAS
GANZE VERGESSEN,
WERD ICH EIN AUGE
ZUDRÜCKEN Sf“

FRAGEN SIE IN
EIN PAAR MONATEN
NOCH MAL NACH

FRAGEN SIE
NÄCHSTES JAHR
NOCH MAL NACH

ICH WERDE SO TUN;
ALS HÄTTE ICH NICHTS
GEHÖRT

FÜR SOLCHE FRIVO -
LITATEN HAT DIE

SIE WISSEN GAR

ICH BRAUCHE DAR ICH ANGST
DAS GELD,

VOR (IHNEN

ENTSCHULDIGEN

SIE DIE STOÖRUNG.
ICH MACH MICH

JETZT GANZ JETZT ,
LOTTO HABE —
MS T — SCHNELL UND SOFORT ERHÖHUNGEN
ISE WIEDER KOMMEN
SPIELEN ( BITTE ‚BITTE AN DIE ARBEIT Ha

BRAUCH

NICHT, WIE GUT’S
IHNEN
GEHT

ICH HAB JETZT ZU TUN.
KOMMEN SIE NACHHER

WIE WAR DOCH
( GLEICH IHR NAME”

LEBEN IN
DER HÖLLE

(PSSST--
ARBEIT ıST
DIE HÖLLE)

KAPITEL 8:
DIR GEKÜNDIGT

DAS SCHMERZHAFT -
ERNIEDRIGENDE
DER GANZEN PROZEDUR

GEFEUERT WERDEN. FLIEGEN.
GEGANGEN WERDEN .DEN HUT
NEHMEN. DIE KOFFER PACKEN.
IN DIE WÜSTE GESCHICKT WERDEN.
SEIN BONDEL SCHNÜREN. ABGE -
SAGT WERDEN. DEN LAUFPAß
KRIEGEN. AUFS ABSTELLGLEIS
GESCHOBEN WERDEN.

DAS ALLES BEDEUTET NUR EINS.

MEHR NACH DIR

EES

SIE SIND
| (ENTLASSEN!

YN
() A S~
ABB. EINS : TYPISCHE szene | 8

EI HAM ERAT | DENK DARAN: |, eo NUM?

DIE PERSON, DIE ENTLASSEN WURDE,

J HAST DU JE ERLEBT, V

WIE JEMANDEM
GEKÜNDIGT WURDE? (N)

ES IST KEIN SCHÖNER ANBLICK. DAS
OPFER TORKELT RUCKARTIG VORWÄRTS
MIT MERKWÜRDIG GLASERNEM BLICK, WIE
IM ZUSTAND AKUTEN SCHOCKS, TIEFSTER
SCHAM, HOCHSTER VERWIRRUNG ODER
EINEM POTPOURR!I VON ALLEN DREIEN.

DU SAGST :
0
4

SIE-- HABEN-- MICH--

GERADE - - RAUSGE -
SCHMISSEN

WAS HAST DU,
KUMPEL ?

ER ODER SIE KRÄCHZT:

IST WAHRSCHEINLICH AUßER SICH.
ERWARTE KEIN NORMALES VERHALTEN--
VERSUCH NUR, ABSTAND ZU HALTEN.
WENN DU DER/DIE GEKÜNDIGTE BIST,
BEDENKE, DAR DU NICHT ZURECHNUNGS-
FÄHIG BIST. TO NICHTS UBERSTURZTES,
WIE Z.B.

{J DICH UMBRINGEN (DEINEN CHEF OMBRINGEN

{0 JEDEN IN DER FIRMA UMBRINGEN , SOGAR
DIE TELEFONISTIN, DIE IMMER NETT ZU DIR WAR

DU BIST ENTLASSEN

WAS DU SAGEN KANNST,WENN
DIR SOEBEN GEKÜNDIGT WURDE

E ıcH-- BIN-- ENTLASSEN N
BITTE / GEBEN SIE MIR NOCH
Sain EINE CHANCE; 5
ICH HAB Ny Thy
GERADE

GEKUNDIGT, LEUTE!
TSCHAU -TSCHAU !!

DU BIST AM ARSCH UND FÜHLST DICH
BESCHISSEN. ABER WAS IMMER DU TUST,
VERLIER NICHT DEINE SELBSTACHTUNG.
VERKRIECH DICH MIT WURDE, UND
SCHLUCHZE UND STOHNE IN DER ABGE-
SCHIEDENHEIT DEINES TRAUTEN HEIMS,
DAS DU DIR PLOTZLICH GAR NICHT MEHR
LEISTEN KANNST. ES IST NICHT ALLES
HOFFNUNGSLOS. ES SCHEINT NUR SO.
UND ES WIRD VERMUTLICH NOCH L ANGE,
LANGE WEITER SO SCHEINEN.

(J DEINE FAMILIE UM- [ DEINE HAUSTIERE
BRINGEN UMBRINGEN

WAS DU ZU EINER PERSON,

DER GERADE GEKONDIGT WURDE,
SAGEN KANNST

| REIB DICH ZUOSAMMEN!

ES IST ZEIT, PIR EINEN NEUEN JOB ZU SUCHEN.
DIESMAL MIT EINER ANDEREN EINSTELLUNG.
KRIECH NOCH EIN BISCHEN MEHR .ENTWICKLE
EINE POSITIVE SCHWIMM-MIT-DEM -STROM -
PHILOSOPHIE . VERSUCH, BEI JEDEM VOR-

UND VIELLEICHT--

STELLUNGSGESPRACH | \J
NUR VIELLEICHT--

GANZ RELAXED ZU
LEBST DU 6LOCK LICH

SEIN. VERMEIDE
BIS AN DEIN LEBENSENDE

AUF EIN

JEDEN EINDRUCK
VON ÖBEREIFER.
SIEH GELASSEN
IN DIE ZU-

KUNFT. SAG:

LEBEN ıN
DER MOLLE

006259
MA
GROENING

KAPITEL 9:
WIE MAN ALLE VOR DEN Kopf

größT, SICH SELBSTÄNDIG MACHT
\OLLKOMMENE ERFÜLLUNG ERFÄHRT

uND VERHUNGERT

a

AN DEINEM SCHREIB -
TISCH , KOCHST OND
BRODELST VOR DICH HIN,
WAHREND EIN VAGES,
ONDEFINIERBARES GE-
FÜHL AN DIR NAGT. ES
IST NICHT DIREKT UBEL-
KEIT, NICHT DIREKT
ATEMBEKLEMMUNG --
NUR EIN UNGUTES
GEFÜHL IN DER MAGEN-
GRUBE ‚SO ALS WURDE
VIELLEICHT DAS LEBEN

AN DIR VORUBERZIEHEN,UND DU BIST ZUM

—

) RBET
Fe nel
HELLE

ZUSEHEN NERDAMMT -- VERDAMMT VOM

GEHEIMEN WÜNSCHE (ST ES, ALLE GERADE -
WEGS ZUR HOLLE ZU SCHICKEN UND DICH

SELBSTÄNDIG ZU
MACHEN." ICH HAB
DIESE GANZE MISERE,
IN DER ICH STECKE,
SATT” FLOSTERST
DU DIR SELBST ZU,
WOBEI DU DICH VER-
GEWISSERST, DAß
NIEMAND DEINE

LIPPENBEWEGUNG
SEHEN KANN. "ICH
WILL ENOLICH MEIN
EIGENER CHEF SEIN!”

SCHREIST DU IN DER STILLE DEINES

GRAUSAMEN
SCHICKSAL ‚VON DER
GIER ANDERER ‚VON
EINEM UNGERECHTEN
WIRTSCHAFTSSYSTEM
UND VON DEINER EIGE -
NEN SCHNUCKELIGEN
NETTIGKEIT. ABER
TIEF IN DEINEM
INNERN TORMT SICH
EIN BERG SCHAM -
VOLLER BEGIERDEN--
LEUGNE ES NICHT --
UND EINER DIESER

FIEBRIGEN HIRNS

UND PART AUF,DAß
NIEMAND DEINE KOPEF-
ADERN PULSIEREN
SIEHT. DU FÜHLST

DICH VON OBEN
SCHIKANIERT DURCH
VERÄCHTLICHE VOR-
GESETZTE UND VON
ote GEPIESACKT

DURCH SCHADENFROHE
UNTERGEBENE, DIE <

FUNKCHEN PRESTIGE,
UND WENN DU NOCH
41 MONATE DURCH -
HALTST, WINKT DIR EINE
HUBSCHE KLEINE
PRAMIE !/ UND DOCH--
UND DOCH SPURST DU
IMMER NOCH DIESE 2
INNERE UNRUHE . DER
TEUFEL SOLL DICH HOLEN,
WENN DU DICH DURCH
NOCH EINE NON DIESEN

NUR DARAUF WARTEN, DAR DU NVERSAGST. DOCH
DEN GEFALLEN TUST DU IHNEN NICHT / DENEN

| WIRST DU'S ZEIGEN "ALLEN WIRST DU'S

ZEIGEN!!! ALL DEINEN SOGENANNTEN
FREUNDEN, SELBST
DIESEM SCHUL -
PSYCHOLOGEN,DER
DIR GERATEN HAT,
KLEINE BROTCHEN
ZU BACKEN -- UND
BESONDERS DEINEN
ELTERN!/

DOCH HALT!!! WAS
IST - - WAS IST,
WENN DU NUN DOCH
VERSAGST 7? ? DANN

HATTEN SIE JA
RECHT -- SIE HABEN DIR JA GLEICH GESAGT,
ES WURDE NIE GUTGEHEN, SIE HABEN DIR
IMMER GESAGT, DU SOLLST TUN, WAS MAN
DIR SAGT. SIE, DIE

SINNLOSEN AUSSCHUBSITZUNGEN QUÄLST
OND DIR ANHORST, WIE DIESE ARMLEUCHTER
LABERN UND LABERN UND LABERN .DU

BIST KEIN WORM!
DU BIST FUR
ABENTEUER UND
UNABHANGIGKEIT
GEBOREN! WIE ZUM
TEUFEL BIST DU
ÜBERHAUPT IN DIESE
SCHEIBE HINEIN -
GERATEN ?(WJOMIT
HAST DU DAS
BLOß VERDIENT?

ES IST ZEIT, DEN GANZEN KRAM

HINZUSCHMEIREN UND HIER ENDLICH
ABZUHAUEN!/ES

HINTER DEINEM
RÜCKEN GELACHT
HABEN, LACHEN
DIR JETZT INS
GESICHT!!!

(WAS FÜR EIN SCHRECK-
LICHER GEDANKE!)

AM BESTEN, DU
VERSUCHST, DICH
ANZUPASSEN, UND
TUST DEINE ARBEIT!
SO SCHLECHT IST

IST ZEIT, DEIN /

ES HIER GAR NICHT! DU HAST EINE MORDS-
GENERGSE ALTERSVERSORGUNG, EIN

LEBEN SELBST
IN DIE HAND ZU
NEHMEN !/ES IST
ZEIT, EIN VOLL (©
AUSGEREIFTER, &
AUTONOMER y

MENSCH ZU

WERDEN!!/ES IST
ZEIT, SICH WEDER bo
AN DIE ARBEIT ZU L—— &c

MACHEN --DIE KAFFEEPAUSE IST VORBEI.

ALS NÄCHSTES: ARBEIT IST DIE HOLLE--

DIE DEPRIMIERENDE
SCHLUßFOLGERUNG

01985 BY
MATT

GCROENING

a

7

mesa

KAPITEL 10 (LETZTES KAPITEL):

DIE SPIELREGELN
OER ARBEIT

WAR NICHT
SO GEMEINT.
WAR NICHT
SO GEMEINT.

WIEDER ZU SPÄT

SPUL DIR EINE TASSE BRÜH-
HEIREN PULVERKAFFEE
HINUNTER ,RENN MIT ZER-
ZAUSTEM HAAR AUS DEM
HAUS, BEIB DICH DURCH DAS

LAR DICH ANBRULLEN,
SOBALD DU DURCH DIE
TOR KOMMST

EINEN WUNDER:
SCHÖNEN GUTEN

ERLEBE ‚WIE DEINE
ARBEIT BEURTEILT WIRD

Pp
DO HAST SCHON
WIEDER oo fe

ERFAHRE DIE HEIMTUCKE

EINES KOLLEGEN, DER DICH

BEIM CHEF VERPFIFFEN
HAT

ER WAR Ss

KAFFEE -
PAUSE I

BEI DICH DURCH DEN
VERKEHR NACH HAUSE .
WURG EIN MISERABLES
ESSEN RUNTER, STREIT
DICH MIT DEINEM|R EHE-
PARTNER/IN , SCHLAF VOR
DER (LOTZE EIN UND
WANK INS BETT, Wo DU
ALPTRAUMEN (BERS
BÜRO FRONEN KANNST.

NOCH 2 ODER 3 STUNDEN
BIS FEIERABEND. FANG
AN ABZUSCHALTEN, DEINEN
SCHREIBTISCH AUFZURÄUMEN,
DICH ZU RÄKELN ZU
PLAUDERN UNDANS ABEND-

ESSEN ZU DENKEN.

BEI MIR GIBT'S

HEUT FISCH-
) STABCHEN

UNTERHALTE EINE
HEIMLICHE AFFARE
MIT EINEM|R DEINER
KOLLEGEN/INNEN), STETS
BEDACHT, NICHT ERWISCHT
ZU WERDEN. MERKE NACH
SPÄTESTENS ZWEI WOCHEN,
DAR DAS GANZE BULRO
BESCHEID WEIR.

ARBEIT- DAS SPIEL

Ba 4

a MORGEN DICH vie ta SE GEBAUT, DU ek EZ SUB-
_| CHAOS UND KOMM VÖLLIG ACH: SOMANN ? Ho STOFF?
GROGGY IM BÜRO AN, MIT 4 BLOD 35 Soe
NUR NOCH ACHT STUNDEN W alt Sob ZZ i
ANFANG UND ENDE HIER VOR DIR . ( NM
ox SCHIEB DEINE FEHLER

DL KANNST ALLEIN SPIELEN ODER MIT EINER BELIEBIGEN ANZAHL
SOGENANNTER FREUNDE

WAS DU BRAUCHST

EIN PAAR
WORFEL

EIN KLEINES BELANG-
LOSES OBJEKT, DAS
DICH VERKORPERT

REGELN

ES GEHT DER REIHE NACH IMMER UND
IMMER OND IMMER WIEDER RUND UMS
BRETT.DER ÄLTESTE SPIELER WURFELT
ZUERST.DER REICHSTE SPIELER STEHT
DANEBEN, SIEHT ZU UND LACHT SICH EINEN.

SCHUMMELN WIRD EMPFOHLEN, ABER LAß
DICH NICHT ERWISCHEN, SONST DROHEN
DIR HARTE STRAFEN.

FAIRPLAY WIRD GEDULDET, ABER LAß
DICH NICHT ERWISCHEN, SONST DROHEN
DIR HARTE STRAFEN.-

DAS SPIEL IST AUS, WENN DU STIRBST.

JEMAND ANDEREM IN
DIE SCHUHE

DU HAST SCHON
WIEDER. MIST

WERD PARANOID

Vr

(

WOLLEN DIE DICH FERTIGMACHEN),
DAMIT DU DURCHDREHST
UND KONDIGST ?

SCHMIEDE EIN KOMPLOTT
GEGEN EINE/N MITARBEITER]IN,
DAMIT ER/SIE SO PARANOID
WIRD, DAß ERISIE DURCH-
DREHT UND KÜNDIGT

MAST DU DIE PAPIERE
GESEHEN, DIE ICH

LASSEN HAB?

LAß DICH VON UNZUFRIE-
DENHEIT, PESSIMISMUS
UND FEINDSELIGKEIT
LÄHMEN

N DIESE ARBEIT
OIA SINNLOS

WARUM SIND ALLE
Ä So ABWEISEND?

LACH SCHWACH ÜBER
EINEN VON DEN UN-

KOMISCHEN WITZEN DES
CHEFS

HA HA, EIN-
FACH ZUM SCHREIEN

MIT TAG -
ESSEN
GESCHMACKLOSER SALAT

UND ZUCKERFREIER KAUGUMMI
— ODER —

FETTBURGER UND
EIN PAAR BIER?

GONN DIR EINEN
KURZEN BLACKOUT

KOMM WIEDER AUF
DIE ERDE ZURÜCK
UND HOFFE,DAß ES

NIEMAND BEMERKT
HAT

MACH DIR - NUR AUS
REIBANAGELN UND
EINEM RADIERGUMMI-
EIN KLEINES
SCHWEIN!!!

LEIDENS =
ECKE
SUCH DIR EINS AUS:
O KOPFSCHMERZEN
D MAGENGESCHWUR
0 ERSCHÖPFUNG
DO DEPRESSIONEN

0 STIMMEN IM KOPF

LEBEN IN ©1985 8
DER HÖLLE REN
—
° |
| |
|
| :
| , |
| i @ o @
a |
|
| |
| LL °

Do

MIT DER FLASCHE IN DER HAND
BOHRST DU DICH UM DEN VERSTAND

ewer WIE MAN 8 STUNDEN PRO TAG mrss

TG

MOLLE TOTSCHLÄGT UND TROTZDEM SEINEN au OP

UND AM SCHWARZEN BRETT

N IM BURO AUFHANGST,KRIEGST
0 B A “ | DU MORDSARGER

SCHR .

GANZ EINFACH (ST ES NICHT, ABER WAS DO TON KANNST, OHNE. \VERMERKE: Ee SIE | NÜTZLICHE
WENN DU NICHT GERADE AUF DEN KOPF GE- EINEN MUSKEL ANZUSPANNEN ICNORIER SIE. SPRÜCHE
FALLEN UND IRGENDWIE GANZ VAGE UNZU- — _
FRIEDEN BIST, SOLLTEST DU DIESER EIN - BEOBACHTE DIE UHR . 3 FRAGEN AN NIE GUULUUTEN
FACHEN ANLEITUNG MÜHELOS FOLGEN KÖNNEN SUMM FALSCH NOR DICH HIN . MORGEN
OND DABEI UNGESCHOREN DANON KOMMEN TRÄUM MIT OFFER AUGER DICH SELBST EINFACH 0 | u WAS EIN TAG!"

SCHMOR IN DEINEM EIGENEN SAFT. ARBEIT OBER DRÜET? HAB IMMER EN " OOH, MEIN

0. IER | KREUZ "
TAGLICHE MINDESTANFORDERUNGEN ne EN WENIG. © HAB ICH MEINE ARSEIT DER HAND, UND | © re
[] EIN SCHREIBTISCH, SO PLAZIERT, DAB DICH NIEMAND FUFZE »HAB ICH MEINE ARBEIT DRUCK ALS GINGST | FEIERABEND”
(CJ EIN FENSTER ZUM HINAUSSTARREN KONTROLLIEREN KANN DREIFACH ÜBERPRÜFT? DU IRGENDWOHIN . |

DL] GUTE SCHAUSPIELER FÄHIGKEITEN

ES IST IMMER
ZEIT FÜR EINE
KAFFEEPAUSE!

KLEINE, ABER SELTSAM (OHL-
TUENDE RUROSTREICHE

LAR ALLE ANRUFER EWIG IN DER LEITUNG WARTEN.
DRUCK ALLE KNÖPFE IM AUFZUG . }
LEH DIR STIFTE AUS UND GIB SIE NIE ZURÜCK.

LS ay et ——

Ect | 300 wor SEI KREATIV !
58 KAFFEE JN ilies VERWANDELT

AUFGESETZT Kt AUS. GIER SICH IN

IST. a KAFFEE EIN.

SCHREIETISCH MR. KOFFEEMELSTER TRINK LANGSAM. (5

ZUM KAFFEE DARF > NiCd FEHLEN: =

{
Or RAHMTES MiLERPOLVER i A BUROKLAMMER MODERNE MINISKULPTOR
—T x A
0 sSORSTOFF Se Chit = |

EE mS
DE) SCHOKOKEKS Vi I (a | EIN PAAR GUTE TIPS! LEICHT + LUSTIG!

FINGERNAGEL SCHNEIDEN V KALORIENTABELLE AUS -
NOCH EIN KEKS=--WAROM AUCH NICHT? v
0 v FINGERNAGEL LACKIEREN WENDI6 LERNEN

KAFFEEPAUSEN - PROJEKTE D © FINGERNABEL KAUEN U KAUGUMMI AUSWICKELN UND KAUEN

VAN DER LUFT SCHNUPPERN KOPF AUF HALS KREISEN LASSEN
[Tom | Gr BEOBACHTE ‚WIE = <7 . EN
LANGE LIG? DER FETTFILM AUF i 7 NOR FUR FORTGESCHRITTENE

W

Part
0%
og
~ \
YX
\
q

DEM KAFFEE TANZT. . ARBEITNEHMER :
DANN: MACH MIT DEM LÄSTIGE FLIEGEN JAGEN UND TOTSCHLAGEN

DAUMENNAGEL

6 FOTOKOPIER PAPIERFLIEGER MACHEN UND FLIEGEN LASSEN
DEINE HAND oF AR OPORTAGSE. | EINE/N KOLLEGEN/IN GRAPSCHEN UND KÜSSEN
DENK AN . N °

° LETZTES JAHR MAL DIR AUS,ES MIT JEDER OJE. GLEICH ORGANISIERE HÄUFIGE KLEINE GEBURTS-

( LN J ..

o SETZ Ein ÜBLESs | PERSON ZU TREIBEN ı DIE GIRTS ARGER 1 TAGSFEIERN IM BÜRO, UM NEUEN
GERÜCHT UBER SCHWUNG IN DEN LADEN ZU BRINGEN!
EINEN KOLLEGEN | HEREINKOMMIT. WIRST DU DANN : i

IN UMLAUF VERGIA DAS ERWISCHT BEIM: SAGST DU:

KRITZELN NICHT SIEH ZU ,DAB ALLE ANDEREN GENAUSO

HERUM - " -

MACH DEIN EIGENES | 10) ¢ iii ital ra
EINEM -BOOT-

BO RO SPIE LZE UG "ICH HAB'S!!'EinNE ALLE 20 TEFEN VON N AOLREIT UND

3 ¥ SCHLAFEN ........ TOLLE IDEE FÜR-- INEFFIZIENZ BEFLGGELN, DIE IHR NIE
AUS REIß- [DENK BLITZSCHNELL] " FÜR MÖGLICH GEHALTEN HÄTTET.ES IST
NABELN x KINDERLEICHT //
LUND EINEM 2 9 "ICH DACHTE, .
COMMK KANN Fra FAOLENZEN..... DAS SEI DER IMMER | | | DER SCHLUSSEL
MAN EIN bie 3 = I | SINN DER LÄCHELN!
KLEINES SACHE 1 | A Ir

SCHWEIN FERTIGEN

Leben in

der Hölle
Ose
GRIENNG

WIR MACHE EN
OTTEL

ARMEN TR
ALLEN ZUR SCHNECKE
NÄCHTLICHES LOACHLIEGEN 0ND GRUBELN
BER OAS LINSACKEN VON BÜROMATERIAL \ N
.. WUTSCHÄUMEN
2 UNKOMISCHE WITZE FOR FÜR FORTGESCHRITTENE
IHRE ANGESTELLTE :
GENIE Nee WIE 5! Se
ICH VOR NBEHAGE A]
> GLMMEN UND WINDE \ der 5”
) 6 ALERLICH
DIE GEBURTAGSFEIES x / BESCHISSEN
| :
L ARMLOSER AUSBRUCK AUS DER A Vv FOCHSTEUFELSWILD
ROUTINE EINLADUNG ZY
FRUCHTLOSER ERNOLITÄT ?
6 |NNLOSES
DER 2 STOFEN-PLAN ZUR FLIRTEN MI
"BITTE ALLES SCHRIFTLICH” SAGEN. VERHOHNEPIPELN ZITAT DES MONATS: SOREN A
\DEE 6 ORGFALTIO STUDIEREN - \ON PERSONAL, KM Cen OS REZ
L zZ
2) SIE VÖLLIG IGNORIEREN - DAS SICH AUF- pene, OE NET,
WIEDERHOLEN 815 ANGESTELLTER FÄLLIG KLEWET "TER: EIN ANGESPANNTES
KAPIERT. .
WIE MAN AN JEDER BÜRO IST EIN
SIE IHR ARBEIT SEINER ANGESTELLTEN PRODUKTIVES BORO
ETWAS AUSZUSET ZEN FINDET

ERFEKTIONIEREN
VERÄCHTLICHES SCHNAUBEN

JETZT UNTER BRANDNEUER

AKBAR & JEFF

AKBAR & JEFFS

ne

IHRE BIOWIRTE

AL

— MITTAGS-
SPECIAL!

"“NATORA SANDWICH"

SAUTIERTES TOFUDREIECK MIT
LECKEREN KRAUTSTREIFEN IN
LEDRIGER VOLLKORN-PITA

nut DM 54 plus Must.

BESUCHEN SIE UNSERE OPULENTE
GETRANKEBAR

\ MIT DEN FRISCH GEPREBRTEN SEKRETEN DER NATUR

AN JOGURT ALGEN-SHAKES

> -OP
A GURKEN- ERDSAFT
\ SCHAOM-
Re O \ SCHLAG GESUNDHEITS -
EN SPRUDEL

DAN
DN, Te \ UND VERGESSEN SIE NICHT UNSERE |
SO DESSERT-SCHLECKERLIS:
VOLLWERT PUDDING

EHEMALS WÜRSTEL-MÖTZ

GEGENÜBER VOM NEUEN EINKAUFSZENTRUM

© \ TROCKENOBSTSCHNITZEL
A €, To
% Rx VAN 92 HOLISTISCHE SORBETS
S, US <q \ BIOTORTCHEN
< Gs > TANGFANGKOCHLI
0% “ Ss YO N SEETANGFANG
S ——

GROSSE NEUERÖFFNUNG 1! “3

\ -
0 . \ x; © Yo I
GESCHAFTSFOUHRUNG \ %, %

BITTE PROBIEREN SIE
UNSER GRAPSCH-WAS-DU-KANNST

SALATBOUFFET

STONDLICHE EIMERAUFFÜLLUNG

UBER 5 POSTEN ZUR AUSWAHL,
DARUNTER :

J SORTIERTE SALATHAPPEN
Vv MOHRENSTUCKE NACH HAPPENART
Vv SCHLOPFRIGE SPROSSEN

Vv SO0JA-WURFEL + GESCHMACKFREIE
ZWERGTOMATEN

PLUS! UNSERE BERÜHMTEN HAUSGEMACHTEN
DRESSINGS, NACH TROPFENART SERVIERT
MIT MINIATURKELLEN

Jc SAHNIG DEUTSCH

* PEPPIG PINK

* Eqs
8cm-TELLER DM 7.93
A0cm-TELLER DM M2

’ GEWINNER DES We
SLOGAN -WETTBEWERRS:
“HAST DU GENUG VON
DER BURGERFLUT,
DANN Iß TOFO IN
AKBAR & JEFFS ToFU HUT” |

PROBIEREN SIE
UNSERE

HAUCH-VON-MEXIKO

“TOFUSTADA”

A J a
Gy 8 RE
= —

WINZIGE, BIBGROBE TOFUHAPPCHEN
MIT GEKOCHTEN RETTICHHERZEN
AUF EINER HAUCHDUNNEN
TORTILLA AUS STEINGEMAHLENEM
VOLLKORNWEIZEN, GENEROS GE -
BUTTERT MIT WURZIGER S0JAPASTE

"ONBESCHREIBLICH
DELIKOSTLICH ”

ALLE EINNAHMEN AN
SWAMI BINKINANDA GmbH

ONTERBEZAHLT
IN DER

MOLLE

©1984
BY MATT

GROENING

WARNSIGNALE

BALLONTIERE

a ant

\J
©

All
SPITZBARTE

8)
FETTIGE ®
TORGRIFFE

=

a

SONNENBRILLEN
NACH EINBRUCH DER DUONKELHEIT

SPITZNAME :" PÖPPI"

caro uw
sennibel

ONTERSCHRIFT
IN KLEINBUCHSTABEN

UBERDIMENSIONALE
GURTELSCHNALLEN

AKKORDEONS

LEDERHOSEN

MIT KLEBEBAND
REPARIERTE BRILLEN

fe

TONFIGORENSAMMLUNGEN

19

KOTELETTEN

SKURRILE POLITISCHE
SYMPATHIEN

LEBEN IN

LEBEN
HOLLE ©1984 89

MATH
GROENING

cRBITTERTES

\E MAN DAMIT SELBST MIT LEID:
FERTIGWIRD: WENN - ; DAS TOR ZUR

ERFOLGREICHEN
KÜNSTLERN LIEST,
DIE JÖNGER SAND

ALS MAN SELBST

DROGEN PER

WIE MAN WIE EIN
JUNKIE AUSSIEHT,
OHNE EINER ZU SEIN

NACH MITTAGS -

_ SCHLÄFCHEN
MEHR MAL
UTENSILIEN: y EIN SEGEN FÜR ,
ER WAHL DIE BRILLANZ“

DIE ABENDLICHE
AUF TOUR:
EINE HILFE FOR
DIE OHANTASIE?

DIE REALITÄT IST BANAL

UND ABSURD WIE EIN
OLIGER LOMPEN, DER

| IN DER ECKE VERFAULT

WIE HUTE ICH
MEIN TIEFSTES,
SCHÄNDLICHSTES
GEHEIMNIS

) GELD VON ZUHAUSE -

| WIE WIRKE ICH
AELEIMNSNOLL

EXPERTEN SAGEN, BIS 70 3 VON 10 CONSTLERN SEIEN
MÖGLICHERWEISE NICHT DIE GENIES FUR DIE SIE SACH HALTEN.
KÖNNTE DAS AUF IHRE FREUNDE ZUTREFFEN

LEBEN IN
DER HOLLE

©1985 By
Mat

NACHTCLOB- RNG

NS

¥

NEW-AGE -

KONSERVAT IVE

THERAPEUTEN

a

ABSCHLEPP- —— HASEN
WAGENFAHRER_ PAVIANE
HIPPIES A yd
Xv re
oh RENNMAVSE
ROCK MUSIK - A
KRITIKER * SEKTEN -
=| MOFTIS
“oo FINANZ -
=) BEAMTE
=
POSTMINISTER Es
TB UTEGEL

GROENIN (5
Cc
POSTNUKLEARE HES A
MUTANTEN 7 HILFS - =
CHE OLITIKER
% De HEFS e HAUSPIELER DE P VERBRECHER
© 1% DIE FRANZ OSEN /
ScHICKIMICKI- MENSCHEN Si /) NS LZ
J - CARTOONISTEN PUDEL
creo Sa

3

a
it MANNER
TT a

.

Pr

aes
Br ERUSTRIERTE ED
FRAUEN eed
KATZEN A
= {a a}
SPOL- RADIO -
WURMER DISC-JOCKEYS
FOTO -
MODELLE EP
Sa NE
) AVANTGARDE - RSS
KÖNSTLER . ERBANDS-
Zw TE)
MOFFIGE
VERKAUFERINNEN ANWALTE

eT 09
PLATT- Ferns EH - Pe
WÜRMER SHOWMASTER AUTOMECHANIKER
S -
ANEMONEN

<<.

Ce

SCHLEIMPILZE

ores

URSCHL AMM

Ors BY
Ors NG

TLICHE STUNDEN TOTSCHLAGEN KANN

WIE MAN IN DER FUSSGÄNGERZONE E

UL ABARTIGE MAI
FRISUREN, 19 84
ome pop DM 3.50
KLA T
AUSFLIPPEN BITTE
DIE EDLE KUNST DES ETWA
ANDERES
2 AUGUMMI =
RAVENS VORSCHAU AUF
X LÄSSIG 25 AFFENGEILE
& NEUE TEENAGER-
A HE ere. o£ X KOMODIEN,
pRONGZIERENE BACH DAS MONATLICHE MOTZBLATT DE eR INS
ORN ESCHOBE .. \
OR T
FOR EENS KINO KOMME

WIE MAN SEINEN

BLODEN ELTERN CH DENK WIE MAN VON

GELD, ALKOHOL UND NICHT DRAN, DEN REINIGEEY

DROGEN ENTWENDET DEN RASEN ZU SPÜLSCHRANK
ACH NEE,” MÄHEN AUFBEWAHRT,

WIR ENTHÜLLEN: Meer VERE HIGH WIRD

Keen RERNIGE

IRKSAM WI IE Mi EOE RETOUR-

WERBUNG VERSPRIC N OTSCHEN. CELBSTM ORDD ROHUN GEN

FÜR TEENS

SCHWULEN POPIDOLEN
NACHEIFERN, DAMIT

ALS TAKTIK ZUR E(NSCHUCHTERONG
D

EINER ELTERN

DEINE ALTEN NDELS DERFEKTIONIERT *
AUSRASTEN / EUER WAARESCHÜTTELN
Schielen Für / EUER NÄGELKAUEN
. / EURE CICHERANFALLE
For pqeschritfent EVER HYSTERISCHES KREISCHEN
NÄCHTLICHER TELEFONSPAR :
WIR RUFEN UNSERE PAUKER
AN OND GEBEN ABSTELS SCHICKE PHILOSOPHISCHE ECKE
SCHMATZLAUTE VON V Neue _ ILL —
00 WIE TOREN KANN MAN SICH VOM
RBÖÜCHERBON RUM + LOKS ATEUERKNUPPFL AY
: JIDEOCOMPUTER \
HOMBERTO GECKO: BIER + SPEED
. DER 4p(ELOTHEK EINE
PLATZCHEN

DER ARM IN DER HOSE

KAPIERT? + JOINTS + MILCH

© ESCHLECHTSKRAN KHEIT
?

HOLEN

EIN WEITERES JAHR

LEBEN IN SHE
DER HÖLLE GROENING

DU WILLST ALSO EIN VERKANNTES GENIE WERDEN

WAS FOR EIN GENIE BIST DL? VERRATERISCHE THEMEN FÜR
NIMM DIESE HANDLICHE BERUFSBERATUNGSTABELLE ZU HILFE ZEICHEN VON SELBSTGESPRACHE
DO DO AUF WIRST DY FETTIGES FELL THEORIEN (0) KREVUZSCHMER-
«P RASENOE ZEN [CJ WIE BLÖD ALLE LEUTE
SICHERHEIT EIN | KOPFSCHMERZEN SIND DO wie DIE WELT VON DIR
BILDER | WOHLSTAND | BEDEUTENDER ONTERN AUGEN AUS ZUR HÖLLE FAHREN KANN
FRÖHLICHKEIT MALER N
| | NERVOSES, OJ was DU MIT EINER
] KOMFORT EIN_AUBER - <— GEHETZTER BLick MILLION MARK ANFANGST
KLANGE TRAUMREISEN GEWOHNLICHER ©—0 GEMURMELTE ——
SPAR KOMPONIST N FLOCHE [ was MAN ALS GUT GEKLEIDETES
TT] DO KNORREN GENIE TRÄGT
y FREUNDE EIN ng KORPER GERUCH IM ALLGEMEINEN MODEN UND FRISUREN,
WORTER GELD ZARTER PERMANENTE DIE ETWA VOR EINEM JAHRZEHNT
| VERSTANDNIS POET | OL (TTOSCHEINE WIN” WAREN

- DIE MANNIGTALTIGEN
TIN SL tie TOM AUNEN DES
x i A EGNADETEN
NACH MALLORCA--NENNEN SIE
H ASSEN SWER TES 4 \EEEs FREUDENSCHREI, VI Si 0 N AR S

DER MIT DER POPULAREN TRICK -

FILMFIGOR FRED FEUERSTEIN
DABBA- — © GEREIZT © GENERNT
ASSOZIERT WIRD DU 0

3. OTT &. won fi] 2 OKRATZBURSTIG © VERSTORT
5. DAS IMNASIOM VIELLEICHT... OFINSTER OSTINKIG © BISSIG
! " - ..
8. DIE HEOCHLER = ANKA Ddinka Du"? Ta YU

1.MAMA 2, PAPA

O MURRISCH O GRIESGRAMIG
C.DIE ABITURFEIER -

~~ OMUFFIG OEINGESCHNAPPT
©.DIE GLOTZE 7. RE I \DIOT. DIE GEWINNE a, O SAVER O TODLICH
©. DEIN CHEF STEHEN RECHTMABIG MIR ZU Kap CP
9. DEINE FREUNDE SS LUSTIGER ZEITVERTREIB
10. HOMOR V4 VERSAUM NICHT, TAGLICH MINDESTENS VIER STUNDEN = DEM FERNSEHER FOR VERREGNETE GENIES
0
- | ENTSTELL DIE BILDER NON
VERG|S> DEIN GEHEIM I WAS DO HEUTE OB DEIN FOTOMODELLEN OND PROMINENTEN
PROJEKT NICHT! TON KANNST AUTOGRAMM IN ZEITSCHRIFTEN
I. MACH MORDSVIEL NOTIZEN — FÜR DEN BENORSTE —
‚ MAC HENDEN TAG DES RUHMS =
2. GRUBLE J KONDEN IM SUPERMARKT | DAS GEHEIME MOTTO |
% Jovi DICKERCHEN ANSTARREN ZB el PES NERKAPPTEN GENIES
5. ZEICHNE EIN DIAGRAMM (J EINEN SCHAOMENDEN er PEN ARSCH TATOWIERT)
6. GROBLE NOCH MEHR LESERBRIEF SCHREIBEN B in Kg |.
UND UNVERSTÄNDLICH . STIRB SPAT IN
VOR DICH HIN BRABBELN | 45 BESTEN JAH
ANMERKUNG FÜR AUTOREN: UM BESTMÖGLICHE RESULTATE at “DEN 5 REN
ZU ERZIELEN, TIPP DEINE MANUSKRIPTE EINZEILIG,OHNE RAND, [1] PIKIERT DIE VERNISSAGE . NTERL AB EINEN‘
TEN za VERLASSEN m RIOSKLEROTISC
VERGI -. |
NICHT DIE ENTSCHEIDENDEN KLECKSE UND KAFFEEFLECKE, [C) TRLBSINNIG MASTURBIEREN | BH ARTE KLE HEN
DIE VON DER AUFREIBENDEN INTENSITÄT DEINER SEELEN - LS LEICHNAM . -
QUALEN ZEUGEN. ' —— oe :

©1994 BY

ALLMÄCHTIGER, 6 An ING

SCHON WIEDER

LEBEN IN
DER HOLLE

WIE MAN GEHEIMBOTSCHAFTEN VOM MARS AUF WEGGEWORFENEN FAHRSCHEINEN ENTZIFFERT

Onverstandlicheg JU L |
Zeug AUFDRINGLICHER JAHR X
murmeln
belastigen | 3 KRONKORKEN
Versteckspiel TAOBEN FEAR.
im Gebüsch
"WERD NICHT

Auf der STINKIG - -

| WERD
Lauer INKOHARENT "
In den
Toiletten DAS SCHNELLSTWACHSENDE BLATT DER NATION
der Stadt - nn
büchere; KEINER HORT MIR

ZU, WEIL ICH EIN

WENN'S DICH JUCKT, HASE BIN //

DANN KRATZ DICH

pr

WIR
ST ies oS POSIEREN FOR
DIE GROASTADT-
ERBAR? FOTOESSAYS
DIE PANTOMIMENGEFAHR SoENSIBLER
SCHOCKIERENDE NEUE STUDIEN v ENT
ZEIGEN , DAR DIESE GESTYLTEN
KLEINEN TEUFEL VIELLEICHT Nachdenken
NOCH IRRITIERENDER SIND ALS WIR wher den Trick

DER GRIFF IN DEN SCHRITT

ONTER LAUTEM GESTOHN --
EIN OBERZEUGENDES ARGUMENT

IN DEN MULLTONNEN
DA GIBT'S WAS TNT
ZU FRESSEN a

FIT IM TORKELN

WIE DU DEN UNTERSCHIED ERKENNST
ZWISCHEN EINEM FREUNDLICHEN MEN -

EINES WARZENSCHWEINS AUS DER
HOLLE, DAS DIR DEINE KOSTBAREN
KAUGUMMIBILDCHEN STEN ER WILL

POLIZEIPRÜGEL : .
DIE MASSAGE DES ARMEN PHILOSOPHISCHE ECKE WIESO MÖGEN Eg
SCHLUCKERS SIND WIR ALLEIN IN HARE KRISHNAS NICHT,

EINEM INHALTSLOSEN,
GLEICHGOLTIGEN UNI -
VERSUM ı ODER IST
GOTT IRGEND 50'N
KLOGSCHEIRER ?

WENN WIR MIT IHNEN
“WUNBGA WONGA" SINGEN?

— SPAR MIT KAKERLAKEN —

DER TIERISCHE NEUE LOOK:
SPEICHELRESTE IN DEN
MONDWINKELN

LEBEN IN DER ©1981 89

PLASTIKARA GROENING

KON

($s 0 N
A ©

O

PQ

av

X
$
NS
Q
©)
O -

Io
AS
SS

TG

g

L-MUTZ

WO JEDES GERICHT EIER-PANIERT, DOPPELT BESCHICHTET, DREIFACH OBERPRUFT, MEHRFACH FRITTIERT IST OND IHNEN
VON ONTERBEZAHLTEN, TEIGGESICHTIGEN), — —

SCHNOSELIGEN TEENAGERN SERVIERT WIRD — —
—

PA

am Poy SAHNIGE HANES ResFoumGE
SNE al v4.73 sc LRI
to L ‚FARBEN / 25 =] om 4.59 ELLENLANGER
= 250) g = EXTRA 1.2. MILCHPOLVER ZEPPELIN

KNOCHEN -
ARMER

EXTRA > LE | 507

DRALLER
PARSEVAL

BYA/PE REP PPAAK x
MS WIRSTEL-PMAUTZ

DER STIEL GEHÖRT WURST: POMMES SHAKES WORST: POMMES-SHAKES |
IHNEN // MIKRO
A oD. SENFBEOTEL
2 7 ZA a2 Z WIDERWILLIG S

AUSGEHANDIGT
— NUR AUF VERLANGEN -

FROHSTOCK - INTERNATIONAL | |, otofRE re

_ 00_ Q°0 UHR
NOR MO.- FR. 7°_9 ALLE ANGESTELLTEN

THORINGER -OMLETT ,., 233 | {0 Esme: =e

FRANKFORTER & KAFFEE.... 2. 79 DER TOILETTEN -

V KEINE RECHNUNG
/ KEIN OMTAOSCH

Vv KEIN HEROMLONGERN

%, BEN UTZUNG N Ü
A C0 3.7% . ! v KEIN GELD ZURÜCK
S S & N 99 DIE HÄNDE
<, % %_ \ KAFFEE & WIENERWURFEL.... . 4.33 ABZOWISCHEN DANKE FUR IHREN BESUCH
l= 2 / INDER WURSTEL-MUTZ

oo AV 4 AN

GED WE Gun GED GEES Guy On Se

LEBEN IN O1985.RY

A MAT
DER HOLLE GROENING

WITH DEBORAH CAPLAN

DAS IST
TOTAL
ONFAIR

HATT ICH MICH DOCH
BLOß DAMALS IM JUNI 1973
MIT MARIE IM HEU
GEWALZT

WAS
SAGST DU

AUF DEM

ICH HATT VIELLEICHT
WENIGER FERNSEHEN UND
MEHR MAMBO TANZEN

DAS IST DER SCHLIMMSTE
AUGENBLICK IN
MEINEM GANZEN

AKBAR, ICH MUß DIR WAS
BEICHTEN

ICH HAB DIE GANZEN
JAHRE INS WASCH-

WIEDERSEHEN
IN DER HÖLLE

LEBEN IN
© [985 89

DER HOLLE
M

DER LETZTE

SCHLIFF FÜR IHRE
ZONSTLICHKEIT

NEO!

ERSICHT OBER D ES

LEITFADEN FÜR UBE
DIE BE! ONS INSERIEREN

EXKLUSIV 0B
Rt Ru UNSER

2222 BZ
22 24220

FOLGE DIESEM RATGEBER, UND MAN WIRD DICH KAUM JEMALS WIEDER

©I[983 BY
Matt
GROENING

SSCHLAFMÖTZES

nn NENNEN.

DU? A ® | [RRR RR DO Gq © A
Dene EN | CS N [Nes 5X
T % Pa TV
As N ED Az

HAST DU'S SATT,

DO BRAUCHST NUR DIESEM SIMPLEN 9-PUNKTE- MOUNTER MACHER -WECKPLAN

IMMER WIEDER DASSELBE ZU FOLGEN, DANN BIST DO +HM-NV- IN WENIGER ALS EINER STUNDE AUF DEN

ZU HOREN? one — | BEINEN.
"NA , DO PENNER ? nh DU MINDESTENS ie ” {| ZUM FROHSTULCK? B EWEG DICH
2 ODER 3 STUNDEN 2.
" HALLO ,FAOLPELZ." PRO NACHT Ne JA JA DL WILLST
N SE SCHLAFST. MORGE NICHT AUFST .
HE, DO ALTE TRANTUTE! GEH MÖGLICHST ERZAHL NOR, POOFI. DO
n NICHT BESOFFEN HAST'S GUT. MANCHE LEUTE
"SIE SIND ENTLASSEN. ODER MT MÜSSEN UM NEUN AUF DER
. EIZBARE MATTE STEHEN, UND DAS
DAN N DE NK DRAN . FREMDEN INS DREI- BIS VIERMAL DIE WOCHE.
ALL DIE LECKEREN, ZAPPELNDEN T HAST DO EIN SCHWEIN!

MEHL WORMER

STELL DREI WECKER MIT SCHMERZHAFT
SCHRILLEM , OHRENZERREIBENDEM DAVER-
LAUTWERK AUBER REICHWEITE AUF. ¥

%* METHODE MIT FREUNDLICHER
GENEHMIGUNG VON LYNDA J. BARRY

®
anes
Ne

RR

RL ,

EINE HEIRE, STARKE

JETZT KOMMT DER '
BITTERE, DAMPFENDE

ENTSCHEIDENDE

AUGENBLICK . TASSE KAFFEE

IGNORIER No Mmmm 2

ALLES, ~ _ BIST DU HELLWACH,
WAS DEIN KOPF ERFRISCHT OND KONNTEST
OND DEIN KÖRPER Y ~ BAUME AUSREIREN.
De SACEN, > A —0B EINFACH DIESE TRADITIO-
hoped DE I = NELLEN SCHMISSIGEN
RUAV :
KRABBEL IN ~ BEGRUBUNGSFLOSKELN) :
DIE KÜCHE. ~ "HERRLICHER TAG, NICHT WAHR?"
DENN NON SP "EINEN WONDERSCHONEN GUTEN MORGEN.”
KOMMT DEINE FROHSTOCKSHORNCHEN "AUS DEM WEG ODER ZUR HÖLLE MIT DIR."
BELOHNUNG - NACH WAHL .

MAT!
AOS GRoeNING

ICH HAB DICH IM
WACH AOF, DU HOHLKOPF. DO WIRST VISIER

SCHLIEBLICH NICHT JONGER .DIE UHR
TICKT. DU KANNST NICHT EINFACH IN
DEINEM WARMEN NEST DA SITZEN,
WÄHREND DEIN LEBEN AN DIR VOR -
ÜBERZIEHT. DU VERPLEMPERST
DEINE KOSTBARE ZEIT. DU HAST

TOT MIR LEID,
ICH MOB MIT DEN GEDANKEN WO-
ANDERS GEWESEN SEIN.
WIE WAR IHRE

FRAGE ? NOCH EINE MENGE ZU TON. SYM-
PHONIEN ZU KOMPONIEREN. ROMANE — -
ZU SCHREIBEN. MOTORSCHLITTEN DEIN ALTER BOß
ZU KAUFEN. SETZEN WIR ALSO MAL WIRD DIR, ALLER

| WAHRSCHEINLICHKEIT
UNSEREN FAULEN ARSCH IN BEWEGUNG! NACH NICHT FEHLEN

DU SCHAFFST ES.DU SCHAFFST ES. DU SCHAFFST ES. DU SCHAFFST ES.
] DU SCHAFFST ES. DU KONNTEST ES SCHAFFEN. VIELLEICHT.

=
STELL DIR NUR VOR : KEINE KEIN GEISTLOSES UHREN - N | SSS 5 Z : ZA
IN DER KAFFEEPAUSE. DIE NEON -
DEC KENROHRE |
SOMMT
KEIN HIRNLOSES SCHWATZEN KEIN SINNLOSES KATZBOCKELN MEHR .
MIT DEN KOLLEGEN MEHR.
KOMMEN
HAT JEMAND EINES TAGES
GESTERN ABEND MOCHT ICH 'NEN IN ‘NE In A
"WETTEN DAR.“ FILM BAR

DER FREUDIGE

WEITER

A

WIE BITTE?
NATÜRLICH

GEFÄLLT MIR DIE
ARBEIT HIER,
CHEF

ICH HAB
GEKÜNDIGT.

ABLEGEN UNTER
HOLLE
MANN, WAR DAS ‘NE NACHT GESTERN.

BIS 3 UHR AUF ACHSE . ICH KANN
MICH KAUM KONZENTRIEREN

WEIß GAR
NICHT, WO ICH

LEIHST DU MIR ANFANGEN

MAL DEINEN
HEFTER?

8IST'N
ECHTER
KUMPEL,
PRUGLI

ICH HASSE

DU NICHT?

SIEH DICH DOCH MAL UM. KEINER |
IST GLÖCKLICH. JEDER INTRIGIERT
GEGEN DEN ANDEREN. WIEG
DICH BLOB NIE IN SICHERHEIT--
ES IST EINFACH BARBARISCH

Y HAST DO N
VON BARTELS BE ENE
BEFÖRDERUNG SESS
GEHORT: ©) IN N\ARSCHKRIECHER

CHONER TAG
DRAUBEN

DIESEN Jo8.

| SPIELEN WIR'N
DIESER SELBST PAAR RUNDEN

ARBEIT ARBEIT ARBEIT. NIX WIE
ARBEIT. DAS IST DAS EINZIGE ‚WAS
DIE VON UNS

WOLLEN

WAS SIND
WIR DENN,
SKLAVEN?

GOTTVERDAMMTER
RECHNER . ADDIERT

WORD MEHR VERDIENEN.

ICH GLAUB, STEHT ZWAR ©
ICH EA HEUT NICHT AUF MEINEM
‘NEN SCHOKO CJ DIÄTPLAN, ABER SON
0
MEINEM KAFFEE I= \

©1982 BY
MATT
GROEN ING
ACH, SCHEIßS DOCH DER HUND DRAUF.

ICH KANN IN DIESER ATMOSPHARE .
NICHT ARBEITEN. ICH WÜNSCH, S’WAR

FREITAG WIR SIND HIER ALLE
DOCH NUR MARIONETTEN).

\ST DIR DAS SCHON MAL
AUFGEFALLEN?

po

ICH WÜNSCH ICH

DOPPELT 50 VIEL WÄR
MIR SCHON GENUG

IN DIESEM SAFTLADEN HAT KEINER
COURAGE.VERSTEH MICH NICHT FALSCH ICH
BEKLAG MICH NICHT. ABER HIER HAT DOCH
KEINER 'NE CHANCE

PAC-MAN NACH DER \
ARBEIT? ©

®

I) N
[Spt
TROTZDEM, DA LAUFT NICHTS.
BOROAFFAREN SIND

HASTE SCHON ‘N BLICK AUF DIE NEUE SACH-
BEARBEITERIN GEWORFEN? SIEHT SUUPER
AUS. IRGENDWIE SEXY.NIELLEICHT N BISCHEN
NARFORSCH,ABER DAS IST IMMER NOCH BESSER
ALS EINIGE DIESER GEWITTERZIEGEN

HIE —

TODLICH. ICH HATTE MAL WAS Ö)
MIT NER KOLLEGIN. HEUT en 0)
LEIHT SIE MIR NICHT MAL :
MEHR IHREN J
HEFTER (
vv! / /
“x 8]

oD

HALT DOCH END-
LICH mMAL's MAUL!
DO MACHST MICH
WAHNSINNIG/

WAS ZUM TEUFEL GEHT HIER EIGENT-
LICH VOR? FAULENZEN, WIE Y ALSO
MIR REICHT DAS JETZT--DAMIT
IST AUF DER STELLE SCHLUß!

V PROGLI- RAUS MIT

IHNEN. SIE SIND N

ENTLASSEN.
FRISTLOS
® 8

J

INTERESSIERT MICH
NICHT. RAUMEN SIE =
IHREN SCHREIBTISCH AUS |=
UND VERSCHWINDEN SIE T= Aus S

=

[—

TJA, BINKY,
DANN HEIAT ES
WOHL ABSCHIED

EINFACH
GRO -
ARTIG

NA GROBARTIG
KEINE HEFT-
KLAMMERN

LEBEN IN ©1983 BY
DER SCHULE JIATT

GROENING
WIE DO 6 STUNDEN PROTAG.
5 TAGE PRo WOCHE,9 MONATE PRO
JAHR TOTSCHLAGST. BIS DO 19 BIST

ES WIRD KEIN KINDERSPIEL ‚ABER SIEH'S DOCH MAL SO: DU HAST JEDE MENGE ZEIT ZUM ÜBEN

TOLLER SP4ßı WIE DU DEIN GEHIRN IN DER ÖNREIF /

SCHNEID GROTESKE SCHULE AM LEBEN HÄLTST: MALE N
GRIMASSEN , WENN Vv IN DEINE HEFTE Y IN DEINE BÜCHER VERSTECK DIE TAFELSCHWAMME

DER/DIE LEHRER /IN V AUF DEINE BANK UNTER DER BANK DES KLASSENSCHLEIMIS
GUuBA NICHT HINSIEHT. WAS DO MALEN KANNST: SETZ GARTENSCHNECKEN
5 UUBA A G6 AUCH SONDER- PFERDE, MONSTER, RAUMSCHIF FE, KRIEGE, IN DIE TRINKBRONNEN. HH
BARE AUßER - DINOSAURIER, LABYRINTHE ‚AUTOS , STÄDTE
IRDISCHE LAUTE DER ZUKUNFT, VULKANE , WIRRE KRITZ ELEIEN

VON DIR.
STREU KUGELLAGER UBER
DEN BODEN.

SUCH STREUNENDE HUNDE UND
SCHLIER SIE IN DEN KLASSENSCHRANK.

ERFINDE DEINEN EIGENEN
TEXT ZU PFLICHTLIEDERN

EILIG FREIT DER SPECHT
DAS MEISLEIN,FOHRT ES
KEUCHEND AN DER HAND

SONDERPRQJEKT

EIN UNNÜTZES SCHULBUCH WIRD
ERTRÄGLICHER, WENN DU AUF JEDEM BILD
SCHNURRBÄRTE EINZEICHNEST UND
DIE ZÄHNE SCHWÄRZT.

WAFEEN

Lern, wie ein Katzenjunges zu
maunzen,ohne die Lippen zu be-
wegen. Macht Lehrer wahnsinnig.

WURBTEST DU?

DAS HOCHSCHLEUDERN VON ROTE-
BETE -SCHEIBEN HAT OFT ZUR

FOLGE, DAB DIESE AN DER E/3-
SAALDECKE KLEBEN BLEIBEN.

OAS OER BTOLE
WAS AUCH SIME = COMICS ORUNDARSENAL
ALLGEMEINE TIPS . —_——
IMMER DENK DRAN: LIES SIE FT GER
DU TUST LENK DEINE FREUNDE AB. WENN DO ; MAL SIE. PAO SALLONS
K E WIE'N KRETIN.
GIB ZETTEL WEITER WIRKLICH TAusch SIE. rh
SCHWANGER. KRITZEL . DREHST
A SCHLAF MIT OFFENEN AUGEN. ~~ Tit reese
SCHWANGERE SCL AR AMT DEFENEN AUGE KANNST DU WENN DU DER SCHULE ENDLICH ENTRINNST
LAP DICH NICHT ERWISCHEN. HIN UND HEIRATE NICHT GLEICH.
ZU DEINER INFORMATION WIEDER LA DICH NICHT ZUM MILITÄRDIENST EINZIEHEN.

DIE SCHULE '
* AS NICHT IN WARNUNG AN JUNGE SCHWÄNZEN HEIRATE NICHT GLEICH UND KRIEG ‘NN HAUFEN
F

. A .
* JA, ERWACHSENSEIN IST BE- VERBRAUCHER BABYS

RONTGENBRILLEN SEI NICHT GEMEIN ZU KINDERN, UND OD SIE NICHT AN
SCHISSEN, ABER DIE ORGASMEN ' ’
SIND EINSAME SPITZE |L_EONKTIONIEREN NICHT |

LEBEN IN © Dart
DER HÖLLE GReeNIW

BrookLYyNn I [8/85
DI
Zl

NICHT DRAN, J.
DEN RASEN ZU

EGER
[N GER
[MERLE

(WARUM GIBST DU DEINEN JOB
NICHT SOFORT AUF UND ‚MACHST

©1982 BY

MATT
GROENIN CG

DICH SELBSTANDIG 7

LIES DAS DOCH NICHT JETZT, DO NARR--
WILLST DU FLIEGEN ? WART BIS ZUR
MITTAGSPAUSE, DAMIT DU VOR SPITZELAUGEN

met

SICHER BIST. ] J

J

OKAY JETZT, WO WIR UNTER UNS SIND,SEIEN WIR
{00CH MAL GANZ OFFEN. DIR STINKT'S,STIMMT'S?
JESSES,BERUHIG DICH. DU BRAUCHST NICHT GLEICH

SCHREIEN. In

ICH SEH'S DOCH.DIESER BLICK IN DEINEN AUGEN.
WIE DU KOCHST UND SCHAOMST-- DIESES ZAHNE-
KNIRSCHEN -- DEINE KRANKHAFTE NASCHEREI .

ES PART ALLES ZUSAMMEN. | 1

TT
O

)

DU MAGST GANZ EINFACH DEINEN BESCHISSENEN
JOB NICHT, NOCH DEIN SCHÄBIGES GEHALT, NOCH
DEINEN DESPOTISCHEN CHEF, NOCH DIE KOMMER-
LICHEN SOZIALLEISTUNGEN, NOCH DEIN
MANGELNDES PRESTIGE ,NOCH DEINE REIZLOSEN
AUFGABEN, NOCH DIESE ERUHAUFSTEHEREI.

UND WEIBT DU WAS? DAMIT STEHST DU NICHT ALLEIN.
ABER DER UNTERSCHIED ZWISCHEN DIR UND DEN AN-
DEREN (ST, DAB DU NOCH IMMER IN DER SACKGASSE
STECKST, WAHREND DIE LANGST AUSGEBROCHEN SIND
OND IN ABENTEUER,5PA/3 UND KNETE SCHWELGEN.

©
al

DU ERINNERST DICH DOCH AN DIESEN DINGSBUMS,
DER ETWA b MONATE HIER GEARBEITET UND DANN
PLÖTZLICH GEKUNDIGT HAT ?TJA ‚DIESER TYP LIEGT
JETZT NACKT IN DER HANGEMATTE AUF BALI, SöF-
FELT KOKOSMILCH UND LACHT SICH ToT OBER DICH.

JAJA, AUCH DU KÖNNTEST DIR JETZT NACKT
INS FÄUSTCHEN LACHEN -- DAS WEIßT DU
GENAU - -WENN DU NUR MIT DEINEM GEJAMMER
AUFHÖREN UND DEINEN ARSCH HOCHKRIEGEN WOR

ALS ERSTES MUßT DU MIT DIR SELBST INS
GERICHT GEHEN.HAB ICH DAS ZEUG DAZU 7
KANN ICH MICH ALLEIN DURCHSCHLAGEN ?
HAB ICH AUF IRGENDEINEM GEHEIMKONTO

VIERZIG RIESEN ZURUCKGELEGT |

ES WIRD NICHT LEICHT SEIN--MACH DIR NICHTS
VOR--ABER DU MUßT HIER UND JETZT ENTSCHEN
DEN, DAB ES AUS IST--OHNE WENN UND ABER .

DIESER GANZE FREIHEITSKRAM MACHT DIR ANGST,
WAS? BESONDERS BEIALL DEINEN FINANZIELLEN)
OND SOZIALEN VERPFLICHTUNGEN. ABER FALL
JETZT NICHT UM -- DAS IST DEINE GROßE

SEI DEIN EIGENER CHEF. MACH DICH SELB-
STÄNDIG . SEI KREATIV. SEI TALENTIERT.
ENGAGIER DICH.SCHAFF EIN PAAR MEISTER-
WERKE . ES IST NICHT SO SCHWER,WIE ES AUS-

Se 7 C
A

VERZWEIFLE NICHT. DU SCHAFFST ES SCHON. TAU-
SENDMAL BESSER, FREI ZU SEIN ALS EIN SKLAVE,
STIMMT'S? DENK POSITIV.DENK AN ALL DIE SCHLEIM-

GRAS DIE BÜRGERSTEIGE NACH VERLORENEN BRIEF-
TASCHEN AB. GEH MIT EINEM SUPERSTARKEN MAGNET
ANGELN. LECK IN DEINER FREIZEIT ZUHAUSE BRIEFUM-

SCHEIBER,DIE DU EIN FÜR ALLEMAL LOS SEIN WIRST.

SCHLÄGE.BETE ZU GOTT UM MEHR 6LUCK.WIRK EHRLICH.

NA, WIE SIEHT'S AUS-- UNABHÄNGIGKEIT ODER

LEBENSLANGE PLACKEREI?BOHRENDE KOPF-

SCHMERZEN ODER POOFEN BIS ZUM GEHT-
NICHTMEHR ?

CHANCE. |

©

~ MAMpr
© SCHM AT

|

NATÜRLICH IST DAS DA DRAUBEN KEIN HONIGSCHLECKEN.
ABER JE LANGER DU WARTEST, DESTO SCHLIMMER
WIRD'S.OJE.DIE MITTAGSPAUSE IST FAST UM.

ENTSCHEIDE DICH SCHNELL. DU HAST NUR
NOCH EIN PAAR MINOTEN ZEIT. DU SCHAFFST

ES SCHON . DU KANNST ES. NA, MACH SCHON...

JAAA, DAS IST ‘NE GUTE IDEE . DENK
DRUBER NACH. WARTE BIS NACH DEM
ERSTEN. WOZU DIE EILE ? DU BIST IMMER-
HIN SCHON __ JAHRE HIER .NUR NICHTS

ÜBERSTÜRZEN. | SN

Ox

J)

HUCH, MUß MICH SPUTEN. DER CHEF
BRINGT MICH UM.CIAO!! BIS MORGEN!!

®|985 B
LEBEN IN AE
DER HOL LE GRISNNG

UND DU SITZT SO
LANGE NACH, BIS

DU WIEDER FRÖHLICH

BIST UND LÄCHELST

Leben in

Orez | BY
der Hölle GRoEnING
Zar

x

5) | SA
To |
TT
Z|
>

SS

LEBEN IN ©1986 BY

DER HOLLE gait 3

-- FF nn En =

KEIN "RESERVIEREN" VON WA
EIWICLEAN® UuND SCHAUTOMATEN UND TROCKNERN

FUR ANGEHÖRIGE DER EIGENEN NATIONALITÄT 0b LI
WEIRDERPROP® 50D AT ODER CLIQUE .
KEINE VERPFLICHTUNG

EINGETRAGENE WARENZEICHEN SELBSTMORD IN UNSEREN RAUMLICHKEITEN
DER JEF-BAR-CO GmbH
ALLE RECHTE VORBEHALTEN

IST NICHT MEHR GESTATTET. TOM KAOF wz
</

"SO DEPRIMIEREND NUN AUCH WIEDER NICHT ”

DIREKT GEGENÜBER VOM ALTEN EINKAUFSZENTRUM ZWISCHEN AKBAR & JEFFS TOFU HUT UND BINKYS BRAUNUNGSBUNKER

|

| » — |

| KEE WASCH- |

ı WASCHEN nll DD AUTOMATEN |

| a | | 3 GROBE |

ı TROCKNEN mon TROCKNER |
| -

ı WARTEN Da R ELA |

AB al ANK |

A HAV N TT

| FREIBON | |

JEDE MENGE LAVA -HUT- REGELN OND-VORSCHRIFTEN FOR A |

MOUNZEN MASCHINEN SIND NUR FOR KLEIDUNG BESTIMMT --

IN ONSEREM HAUSTIERE, SPIELZEUG ,SCHLAUCHBOOTE, AUFBLASBARE | HERRENLOSE |

PUPPEN, KONDOME ODER REIFEN SIND UNZULÄSSIG. Ss ® |

WECHSEL- SPÖTTISCHE BEMERKUNGEN ÜBER DIE UNTERWÄSCHE ANDERER CK E |

AUTOMAT KLEINKINDER NICHT IN LEERE MASCHINEN STECKEN.) Pro bani |

LEIDER KEINE RUCKERSTATTUNG 3) UM SIE AM HERUMLAUFEN ZU HINDERN. PRO BESUCH |

|

|

|

|

\

Cr
mA

\
\

\
\

EHER FAHR ICH
ZUR HÖLLE

DER WAR'S! |

LEBEN IN
PER HOLLE

© (984829
MATT
GRoENING

RATGEBER FÜR RATLOSE ELTERN
VERBRECHEN UND BESTRAFUNG JUGENDLICHER

DAS DAS DIE DIE DAS
PROBLEM VERBRECHEN REAKTION STRAFE ERGEBNIS
IRGENDEINE. | EISIGER BLICK SCHWEIGEN KIND WIRD MIT 18 AUSZIEHEN,

KLOGSCHEIRER -
BEMERKUNG BEIM
ABENDESSEN

GABEL AUF KIND
RICHTEN
"HALT'S MAUL DU.”

AL

KAUM MERKLICHES
KOPFSCHÜTTELN, WANN
IMMER KIND SPRICHT

EINEN JOB ALS COMPUTER -
PROGRAMMIERER ANNEHMEN,
HEIRATEN, UNGLÜCKLICH UND
MIT 23 GESCHIEDEN SEIN

WAR DOCH NUR
50 ‘NE OLLE

BEIM
LADENDIEBSTAHL
IM KAOFHAOS
ERWISCHT

LANGSAMES, ANGEWI-
DERTES KOPFSCHUTTELN

"DU BIST ALSO EIN SCHMIE -
RIGER KLEINER DIES.
HOFFENTLICH BIST DU
JETZT STOLZ AUF DICH."

2 MO. KEIN TASCHENGELD

A MONAT HAUSARREST
AB SOFORT

NVORWURFSVOLLE BLICKE

KIND WIRD DIE ÖRTLICHE
FACHHOCHSCHULE BESUCHEN,
NACH 272 SEMESTERN
ABBRECHEN, BEI PAPAS
FIRMA ANFANGEN

UNVERSCHÄMTE
FRISOR
OND KLEIDUNG

ON GLAUBIGES
SCHNAUBEN)
"DO VERLART DAS HAUS
NICHT, BIS DU AN -
STANDIG AUSSIEHST."

KLEIDER KONFISZIEREN
STANDIGES HERUNTERPOTZEN
KIND AOF MILITARISCH

STRENG GEFÜHRTE SCHULE
SCHICKEN

KIND WIRD SICH NACH SCHUL-
ABSCHLUß SCHON MACHEN,
ALS ZEITSOLDAT VER -
PFLICHTEN, BEI NATO -
MANÖVER VERLETZEN

OCH, WIR
SPIELEN
DOCH BLOß

HOPPE HOPPE

HEFTIGES PETTING
ODER SCHLIMME.RES MIT
IRGEND S50 'NER ZWIELICH -
TIGEN KLEINEN KRQOTE

IM KELLER

"WAS, IN GOTTES
NAMEN, GEHT
HIER VOR?"

HAUSVERBOT FOR

KINDS FREOND/IN
FRUHER ZAPFENSTREICH
ERZWUNGENER KIRCHBANG

KIND WIRD MIT 16 AUS -
REIBEN, ZUR NACHSTEN GROß-
STADT TRAMPEN), IN EINEM
REIFENLAGER JOBBEN, MIT
18 EINE FAMILIE GRÜNDEN

DAS IST MEIN
KLEINER GUMMI-
OHRENWARMER

HEMLICHE SCHLAF -
ZIMMERKONTROL LE
FORDERT ANTIBABY -
PILLEN ODER
PRASERVATIVE ZU TAGE

BEBENDE NÜSTERN

SCHNAUBEN OND PRUSTEN

EMPORTES STOTTERN
KIND VIELLEICHT
ETWAS HEROMSTOREN

FRÜHER ZAPFENSTREICH
A MONAT HAUSARREST

FORTOESETZTE HEIMLICHE
ZIMMERKONTROLLEN
FONKELNDE BLICKE

RER

KIND WIRD MIT 19 VER -
HEIRATET SEIN, MIT 21 ZWEI
KINDER HABEN, MIT 23 DREI,
MIT 25 VOLLIG AM BODEN
ZERSTORT SEIN

ICH HAB IHN NUR N GANZ
KLEIN BIBCHEN REIN -
GESTECKT

SCHWANGER

"WIE Zum TEUFEL
BIST DO SCHWANGER
GEWORDEN ? "

KIND AUS
DEM HAUS
SCHMEI SEN

BABY WIRD ABGETRIEBEN ODER
ZUR ADOPTION FREIGEGEBEN
WERDEN, KIND WIRD WEIT WEG
ODER INS AUSLAND ZIEHEN UND
NIE WIEDER MIT EUCH REDEN

IN DER NACHT

BIERFAHNE

| HEIMKOMMEN MITTEN

"WENN AUCH NUR EIN
KRATZER AN MEINEM
WAGEN IST, WIRST DU
WÜNSCHEN , DU WÄRST

NIE GEBOREN) ."

2 MO. KEIN AUSLEIHEN
VON PAPAS WAGEN

FRUHER ZAPFENSTREICH
ONHEILVOLLE BLICKE

KIND WIRD ZUR UNI GEHEN,
EINER VERBINDUNG
BEITRETEN, ZUKÖNF TIGEN
EHEPARTNER[IN KENNEN -
LERNEN, HEIRATEN OND
GENAUSO ENDEN WIE IHR

DER HOLLE

©1984 By
MAH
GROENING

TIPS FÜR LETZTE-MINOTE-GESCHENKE — ALLES UNTER DM 40;

GLAS KIESELSTEINE

ORIGAMI - BLOCKE

WENIGER ALS 4 Pf. PRO STUCK !!

SCHWEINCHEN AUS EINEM

RADIERGUMMI OND REIBNAGELN

Cam PS

(MATERIAL AUS DEINEM BÜRO BESORGEN)

CE

DO -IT- YJOORSEL F-PROMINENTEN -

AUTOGRAMM

K
GLEICHER PREIS WIE ORIGAMI-BLOCKE !

HINWEISSCHILDER FOR
FLOHMARKT UND ENT-
LAUFENE HAUSTIERE

KLEINGELD

VON 73 Pf. BIS DM 3.08

SERVIETTEN - SPENDER

OMSONST

BEI BESUCH
VON

Mac SNACKS
u.a.

(BAUSCHIGEN
MANTEL,
TRAGEN)

OND DENK DRAN: ALS GESCHENKPAPIER KANNST DU DIE FARBENFROHEN SEITEN DIESES BUCHES NEHMEN

——y

LEBEN IN ©1986 BY

DER HÖLLE GROENING
VOM KIND ZUM MANN

|
SD E
MOV
SC {
ERSTER ENTZUG

£0 Pa
\ CD

= 5S ERSTER BLICK UNTERS
KLEID DER ERZIEHERIN
ERSTER SICHERHEITSNADEL- WÄHREND NICKERCHEN AUF

STICH BE! WINDELWECHSEL ERSTER SCHRITT ERSTER STURZ BODEN IM KINDERGARTEN
=
[CH SCHWORE BEI GOTT, ALSO, EINE FRAU HATTE DA SPRANG DER KLEINE HUND C DD
: UND DER HIEß STRAßE RUNTER HINTER (HM

"FREISCHAU" HER UND SCHRIE: DD
; "FREISCHAU! —
Es FREISCHAU!" AO VL _
; Or Ne)
Soo £5 CCE
ERSTE BELEHRUNG, DAR ERSTE LOGE, OM ERSTEN DRECKIGEN ERSTEN DRECKIGEN WITZ. | ERSTES UNANSTANDIGES
PENIS "KEIN SPIELZEUG IST | STRAFE ZU ENTGEHEN WITZ GEHÖRT VERSTANDEN WORT VON ELTERN UBERHORT

EIER Jo ©
ERSTES ERKENNEN, DAR ERSTES ERKENNEN: DAß

ZUM ERSTENMAL VON GROBE- | ZUM ERSTENMAL KLEINERES, | ERSTE 10.000 STUNDEN | MÄDCHEN VIELLEICHT DOCH | ALLES,WAS DIR BEIGEBRACHT
REM,ÄLTEREN KIND GEQUALT | JUNGERES KIND GEQUALT VOR DER GLOTZE NICHT DER FEIND SIND WURDE , EINE LUGE IST

rr JD HG

ERSTE VERSTOHLENE ERSTE DURCH SEX OBER-
RSTE ZWANGHAFTE
= SAT ORBAN SEXVELLE ERFAHRONG TRAGENE KRANKHEIT

UJ JUV] [IV
30. x0
AR)

ERSTES ERKENNEN, DAS DU I ERSTES ERKENNEN, DAB DU

VIELLEICHT DOCH NICHT DEN
GROBEN ROMAN DER GEGENWART | EIN MANN SEIN MUßT, WEIL

ERSTE EHESCHLIEBUNG ERSTE SCHEIDUNG ERSTE STEUERPRUFUNG SCHREIBST, BEVOR DU 30 BIST DU KEIN KIND MEHR BIST

ERSTES MAL BESOFFEN

LEBEN IN DER

HÖLLE

AKBAR, DARF ICH DIR EINE
PERSONLICHE FRAGE STELLEN ?

der Halle DIE MASSAGE * Zh

) GEBROCHENE HERZEN ÜBERALL, HERPES AUS DER SAUNA -DENEN IST
DOCH ALLES EGAL .MIR STINKT DER SM0&, MIR STINKT DIE HITZE, DOCH BEI
MASSA KAUF ICH GERN, DENN DIE PREISE DORT SIND SPITZE.HUNOESCHIET
IM ROSENBEET, KLAPPGRILLS HINTERM HAUS, IN DER EINFAHRT PACKT
JONIOR SEINEN BIG MAC AUS. ICH WOLLT NOCH WAS BESORGEN, DOCH ICH

KONNT NICHT MEHR ZUR BANK, DENN DER TANKSTELLENFRITZE POLIERT (;

S'IST WIE ‘NE PARTY MANCHMAL,
ICH MUP MICH WUNDERN DAR ICH
IMMER NOCH SO SCHLANK BIN.
5'IST WIE 'NE PARTY MANCHMAL ,
ICH MU MICH WUNDERN:
DAR ICH IMMER NOCH SO

MIR'S AUTO BLANK . Sn as —
SRANGEL NICHT SO, ICH STEH AM RAND VOM POOL, SCHUBST

( 0 MIC REIN, BIN ICH GAR NICHT MEHR so | IM

MEIN SOHN SAGT : PAPS, DIE PENNE (ST TORTUR. —— SCHLANK BIN.
I~ ICH BIN ZWAR LEGASTHENISCH, DOCH ICH SCHAFF DAS ABITUR. DAS LEBEN IST'N KLACKS, MEINE SKIER 8
BRAUCHEN WACHS, KRAM DEN AUTOSCHLUSSEL AUS DER TASCHE DEINES FRACKS. WEIRT DU, EINS IST ECHT EIN WITZ:
EINES TAGES ERB ICH DEINEN GANZEN BESITZ . ARBEIT IST FRUST, NEW WAVE MACHT LUST, ICH TANZ AUF
DEINEM GRAB, WENN DU ABTRETEN MUßT.

DRANGEL NICHT SO, FALL MIR NICHT ZUR LAST,

! ' | M
SONST VERKLAG ICH DICH AUF ALLES, WAS DU HAST. S'IST WIE NE PARTY MANCHMAL ICH MUR
MICH WUNDERN, DAB ICH IMMER NOCH SO SCHLANK BIN -

bh EIN KIND KOMMT ZUR WELT MIT

‘NEM KLAPS AUF DEN PO -JAMMER NICHT, DAS LEBEN IST NUN MAL SO. GOTT STRAHLT

LIEBE VON OBEN HERNIEDER,NUR WENN ER GUT DRAUF IST, BRAT ER DIR EINS UBER.

IM HAUSCHEN IM GRÜNEN WÄCHST DU ERSTER KLASSE AUF. WENN DIE ALTEN MAL NICHT DA SIND, MACHST DU EINEN
DRAUF. DAS SHOPPINGPARADIES, DAS öKO-EIGENBAU-GEMÜS WIEGEN DICH IN SICHERHEIT : DAS LEBEN IST SUß.
GIBT'S MAL ZOFF ZUHAUS, DANN WILLST DO HÖHER HINAUS UND LART DEN FRUST VIELLEICHT AN JEMANDS
REIFEN AUS . MIT PAPA ALS POLSTER LEBST DU PERMANENT AUF GROßEM FUR UND LIEGST VOLL IM TREND.

DU SAGST: ICH BIN COOL, ICH BIN NICHT BLÖD, UND AM ENDE GEHST
DU DOCH AUF DIE UNIVERSITAT. JETZT SCHAFFST DU WIE'N IDIOT —
MIT KRAWATTENGEBOT —, FAHRST MIT DEM BENZ ZU DEINER VORSTADT-
RESIDENZ . DU LEBST VOLLAUTOMATISIERT , DEIN SPROß IST LERN -
BLOCKIERT, DEINE FRAU MAGERSUCHTIG - SO WIRD OKONOMISIERT.
DU BIST ALS SCHLITZOHR BEKANNT, SCHALST DICH AM STRAND,
ICH IMMER NOCH SO RAST IM WINTER ALS MOTORBOBFREAK ÜBERS LAND.DEINE BILDUNG
SCHLANK BIN. IST FUNDIERT, DEIN KABELFERNSEHEN IMPONIERT, UND JEDES JAHR
. WIRD DIR BEZAHLTER URLAUB GARANTIERT. "ALLES KLAR" SAGST DU DANN ALS
7 REIFER MANN, DEINE FRAU SCHNURRT DICH IM NEUEN PELZMANTEL AN. OND HAT DICH DER KREBS
DANN ENDLICH ZERFRESSEN, BLEIBST DU ALLEN ALS DISCOTANZER ONVERGESSEN. ES IST
SONNENKLAR , DEIN LEBEN WAR ERFÜLLT, NICHT ALLZU OD, ABER
AUCH NICHT ZU WILD. JETZT LIEGST DU ZWEI METER TIEF IM STAUB UND

DRANGEL NICHT SO, STELL DICH
HINTEN AN .TRINK'N SCHLUCK
WEIN - [CH BIN NOCH VOR DIR
DRAN. S'IST WIE 'NE PARTY
MANCHMAL, ICH MUß
MICH WUNDERN, DA ß

DRANGEL NICHT SO,
ICH STEH GANZ AM RAND.

WACHST AUS EINEM SEHR LANGEN DÄMMERSCHLAF AUF. DU BIST HINUBER - ALS KLEINE HECKE LEB a
DAS TICKST DU AUF DER STELLE - UND FRAGST DICH: WAS NON - HIMMEL ODER / ICH FORT, GESTUTZT

HÖLLE? DOCH GOTT (ST MIT ALLEN WASSERN GEWASCHEN , ER DENKT SICH OND ONERKANNT. AA
WAS AUS,UM DICH ZU ÜBERRASCHEN. ER IST EIN MANN MIT ‘NEM PLAN, /SIST WIE NE PARTY AZ
ER TUT, WAS ER KANN . DU MUßT NUR GLAUBEN , VIELLEICHT VERSTEHST/ MANCHMAL ‚ICH MUß MICH elt

DU DANN ,

WUNDERN, DAR ICH

IMMER NOCH SO SCHLANK
, BIN
* FREI NACH "THE MESSAGE" VON GRAND MASTER FLASH & THE FORIOUS FIVE (A .d.0))

LEBEN IN
DER HOLE

©1986 BY
MATT
GROWING

JUNGE THEORIEN

WENN DU EINEN HAUFEN BRAUSE-
TABLETTEN IST UND DANN EIN
GLAS WASSER TRINKST,

EXPLODIERST DO.

ei
~~ Ep 7

a ERC

HUNDE UND BIENEN KÖNNEN
ANGST RIECHEN

OP yo os ee
N “o> ™~S co -
Cr ~
~ 70 C8.
De °
S~
NG

NICHTS 1ST UNMOGLICH, NICHT

MAL EIN KLEINES BABY, DAS |

IM BRUCHTEIL EINER SEKUNDE |

ALLE SANDKORNER DIESER
WELT ZÄHLT

NY
7)

WENN DU EINEN PFENNIG VOM DACH
DES EMPIRE STATE BUILDING FALLEN
LABT, GRABT ER SICH EINEN HALBEN
METER IN DEN BURGERSTEIG EIN.

Ae

Ri

WILLST DU KOSEN SCHENKE ROSEN),

AM BESTEN SCHENKST DU WICKEN .

WILLST DU KOSSEN, SCHENK NARZISSEN .

SCHNEIDEST DO EINEN GOLFBALL
AUF, SO GEHT DER RADIOAKTIVE
SAFT IM INNERN IN DIE LOFT.

WENN'S REGNET, IST DAS BLO GOTT,
PINKELT. > \ - ;

WENN DU IM TRAUM STIRBST,
WIRST DU STERBEN. ,

|

ERWACHSENE SIND IN WIRKLICHKEIT
MARSMENSCHEN , UND SIE FÜHREN
NICHTS GUTES IM SCHILDE .

LEBEN IN
DER HOLLE

0155 89
MA
GRoeNIN (=

2
V

VW LU 1

Nom

DU HAST ALLES PROBIERT, JETZT PROBIER AUCH NOCH

Sn

m

Lt

LEDIGLICH

mq] 99%

PRO CASSETTE UND TAG
BEI MITGLIEDSCHAFT
IM NIDEO HOT FUN

GEGENÜBER
VOM ALTEN EINKAUFSZENTRUM ZWISCHEN
HUBBIS RUBBEL-BUBBEL-SAUNACLUB UND DER PLÄTZCHEN-MÜTZ

ALLE NEUESTEN
FORTSETZUNGSFILME

IN JBDEM GENRE

TEENAGER - GRUSELSCHOCKER!!
TEENAGER - SEXKOMODIEN''

TEENAGER - ACTIONDRAMEN

TEENAGER - ACTIONKOMODIEN !!

TEENAGER - SEXDRAMEN!!

CLUB (DM (0) UND
BEI AUSLEIHUNG VON 4
WEITEREN CASSETTEN
ZUM NORMALTARIF

TRAUTES RE;
SLÜCK ZU ZWEIM

<7

VERGESSEN SIE NICHT UNSER
DISKRET_ PRICKELNDES
VIDEOSEPAREE MIT DEN
SCHARFSTEN, HEIRESTEN,
GEILSTEN STREIFEN NOR Q
x WOTHR
FOUR ERWACHSENE no

SIE MÜSSEN MINDESTENS 418
UND SCHAMLOS SEIN

Nel 77

DAS KÖNNTEN SIE sen ///

-—— OND VIELE, VIELE MEHR —

w

«SE
WER CE
N ©

FRISCH
A? ALSGEPACKT :

x DER KLEINE BAR, DEN'S JUCKTE

Ar FARM DER TIERE
* BONGOS WEIHNACHTSWUNSCH

sk MOPPI & SCHLABBI KOMIKLASSIKER TEILY

ZUHAUSE BLEIBEN OND LEIHFILME IM FERNSEHEN GENIEßEN IST DIE SICHERSTE ART DER UNTERHALTUNG

LEERE CASSETTENCOVER SIND IN HALR - he DIE WOSCHEL NASCHER
ALPHABETISCHER REIHENFOLGE GEORDNET, Ad DIE SCHLEIMWUTZLER
UM IHNEN DIE AUSWAHL ZU ERLEICHTERN 4% DIE GLITSCHFLOTSCHER

A DIE FOMMELEUZZIS

JX WALT DISNEYS SCHLAMPI

WARNUNG: KUNDEN, DIE Em Gar:
SPIELEN UNSERER FILME MIT ANDE-
REM MATERIAL ERWISCHT WERDEN,
UM DEM NÄCHSTEN AUSLEIHER EINS
ALSZUL)ISCHEN, WERDEN MIT ALLEN
STRAFRECHTLICHEN MITTELN VERFOLGT.

: CH NICHT-AMERIK Ap, SC
OHREN AU Ct HE
FO Fi

iR
o FÜNF FLAMMENDE KUNG-FU-FINGER DES VERDERBENS 7
e MIDDAGSTID (DÄNISCHE FASSUNG VON ‘7
"HIGH NOON")
o EIN AMERIKANER IN PARIS

+ WEITERE T//

LEBEN IN DER

HÖLLE

©19868Y
MATT
GROENING

|

DAS ..
LEBEN-IN-DER-HOLLE-THEATER
PRASENTIERT

AK BAR

JEFF

“ EIN BELAUVSCHTES GESPRÄCH”

BEIM FRÜHSTÜCK IN EINEM STRANDCAFE
IM SONNIGEN KALIFORNIEN 31.12.85

HEUT NACHT GEHT'S RUND )

DIE GROßE

SILVESTER )

WO GEHT DIE POST AB? )

<>

WEIBER EN MASSE IN VENICE )
( so? NL

( LEICHTE BEUTE

4 WIR KÖNNTEN ZU GELD
KOMMEN

ICH HAB DA SO 'NE IDEE FÜR'N
AUTOAUFKLEBER

ICH ERINNER MICH AN
SILVESTER IN
PUERTO VALLARTA

UND ZWAR:" TRINK NICHT
AM STEUER, DENN KNALLST
DU WOGEGEN, IST DER
DRINK FOTSCH"

DAS HOTEL HÄTTSTE
MAL SEHEN
MÜSSEN

WIR KONNTEN'S AUF UNSEREN
T-SHIRTS TRAGEN. ZU DER FETE
JEGLICHER KOMFORT.
ZIMMERSERVICE. DREI
BARS. BALKON ADS MASSI-

VEM MARMOR,50 GRO
WIE'N SWIMMING Pool

|

UND WEIRT DU, WER DA
WAR? AN DEM ABEND?
IN DIESEM HOTEL?

MORGEN BRINGEN ?

| HALLO! WAS DARF ICH IHNEN HEUT )

ICH WEIß, ABER ES IST EINFACH NICHT
DASSELBE.ICH BIN AUS SYRACUSE,

WIR SOLLTEN NACH SYRACUSE )
FAHREN

NEW YORK,
KAFFEE UND IN JEDER © DA SIND '
KAFFEE SILVESTER- PUERTO VALLARTA
HABEN SIE NEIN DANKE. NACHT MACHT
LUST, HEUT ICH BLEIB SICH DIE GANZE x WAS
ABEND MIT EUT STADT AUF NACHSTES MACHEN
ZU GEHEN? SYRACUSE
ABER
ES IST SILVESTER
e > | ad
KIT laa
OND MEINE HÄNDE WAREN OMY
HAB ICH DIR NON MEINEM , ETWAS GELEGT, ICH HAB
ICH WAR IM DUNKELN, WEIß NICHT, ERWÜRGT, ICH KONNT NICHT ICH HAB DICH Im
Wo, UND IRGENDWIE HAB ICH SEHEN, WEN .UND WEIRT. TRAUM SCHON OFT
GEKÄMPFT, IM DUNKELN 8
GEKAMPFT, VERSTEHST ERWURGT
ICH ERWURGT HAB--
DAS WARST ;
DU
— — =
167 ILL XY]

TRAUTE 01986 ey

. MATH
HollLE GROENING
ERE WGC SIE EIKE
U .

LEBEN

IN

DER HöLLE
VOM KIND ZUR FRAU

© 196689

Mat
GROENING

BERATUNG:

DERORAH CAPLAN
MARGY ROCKLIN

MILL SMYTHE
ANN SUMMA;

SARAH Rukeyser

ad

ERSTER PONYSCHNITT

MAMAS HAND ZU
HALTEN

ERSTE STRARBEN -
ÜBERQUERUNG, OHNE

W

ERSTE BARBIEPOPPE

ERSTES WICHTIGES
BARBIEZOBEHOR »

* WIE BARBIES
TRAUMKUCHE

ZUM ERSTENMAL MAMAS
KLEIDER ANGEZOGEN

&b

DES SPRINGSEILS

&

py.

ERSTE BEZAHMUNG

——

ERSTES MAL IN
PLAYBOY GESCHAUT

ERSTES MAL KEN
AUF BARBIE GELEGT

ERSTES DOKTORSPIEL

ERSTE AUFKLÄRUNG
ÜBER 14¢ DES LEBENS

A

PARTY

ERSTE ÜBERNACHTUNGS-

Gui 2

ERSTE NYLONSTROMPFE

ERSTER STOFF -BH

db)
5“

~~

ERSTE SCHAMHAARE

ERSTE GRÖßERE
WIDERREDE

Lo

ERSTE OHRLOCHER

Da
fs:

ERSTES RENDEZVOLS

ERSTE RUNDE *

¥ 4 CHMUSEN

Va

ZWEITE RUNDE *

* OBER UND UNTER DER BLUSE

ERSTES MAL BESOFFEN
ODER HIGH se |

>
MALLoy

[SP

DRITTE RUNDE ©

and KONTAKT

ERSTES MAL AUFS
So yr

a

2 DA

77

ERSTES VERHUTERLI,
) MAMA FINDET

— J)
ERSTER JOB WILLKOMMEN
IN DER WÜRSTEL;

ERSTES MAL IN BAR
NICHT NACH AUSWEIS
GEFRAGT WORDEN

ERSTE SETS

—

(och,

ERSTE EHESCHLIE AUNG/
ERSTE SCHEIDUNG

m N=

ERSTES ERKENNEN: DAR DU
VIELLEICHT DOCH NICHT DEN
GROßBEN ROMAN DER GEGEN) -
WART SCHREIBST, BEVOR DU
30 BIST

)

[ co

ERSTES GRAVES HAAR

de

—

ZUM ERSTENMAL
"GNA FRAU" GENANNT

BJ
+-
NG

Rot

© 1985

LEBEN IN
DER $YOLLE

Der Autor

Wenn Matt Groening unfähig ist zu denken, was er als nächstes zeichnen
soll, dann verbringt er seine Zeit mit dem Füttern der Enten, die ganz in
der Nähe seines Hauses leben. Gern würde er glauben, daß die Tiere ihn
lieben, aber tief im Innern weiß er, daß er für sie nicht mehr ist als der
komische Kerl mit den leckeren Brotresten.

Trotz alledem: Groening nimmt seine Cartoons ernst — wenngleich er
nicht sicher ist, ob er eher Zeichner oder Autor — oder keins von bei-
den — ist. Diese Ungewißheit tut dem Erfolg seiner Cartoons allerdings
keinen Abbruch: Sein wöchentlicher Strip Life in Hell erfreut sich
einer wachsenden Fan-Gemeinde — gerade in Los Angeles, der Hölle, in
der Matt Groening lebt.

Vorsicht! Weitere Bücher von Groening sind in Vorbereitung (Liebe ist
die Hölle, Schule ist die Hölle usw.).

MAH (GROEN
a

vy = o* 7
av x
A TS
N N = x

. lal
S

— s

Ist DIE HÖLLE

Krüger | eseexe™

Ist ARBEIT DIE HÖLLE?

Finden Sie die definitive Antwort in Matt Groenings Cartoon-
serie Arbeit ist die Hölle, einem 48seitigen Streifzug durch die
Niederungen des Arbeitslebens, die Frustrationen des Büroall-
tags und das Fegefeuer des Kollegenspotts. Entdecken Sie
Ihre Sympathie für die makabren Lebensweisheiten von Binky,
Bongo und Co., nutzen Sie die finstren Ratschläge für den Um-
gang mit Chefs oder jenen, die sich dafür halten.
Arbeit ist die Hölle - ein verrückter Anti-Zeıtgeist-Cartoon, hol-
lisch bissig und mit einer Extraportion schwarzen Humors, der
auch dann noch zündet, wenn einen die Arbeit (die eigene oder
die des Cartoonisten) bereits erschlagen hat.
Nutzen Sie Ihre Chance, werfen Sie einen Blıck in den Spiegel
Ihres Arbeitslebens - und trösten Sie sich mit der Erkenntnis:
»Es hatte alles auch noch schlimmer kommen können!«

ISBN 3-8105-0829-2

MATT GROENING ARBEIT IST DIE HÖLLE

Krüger

MAH (GROEN
a

vy = o* 7
av x
A TS
N N = x

. lal
S

— s

Ist Die HoLLE

Kruger